{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cinemark","text":"<p>Fonte: Cinemark Brasil</p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este reposit\u00f3rio ser\u00e1 utilizado pelo grupo 4, da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, Universidade de Bras\u00edlia- Gama. O projeto ir\u00e1 tratar sobre o site do Cinemark, utilizado para realizar compra de ingressos, alimentos oferecidos pelo estabelecimento, e possibilidade de reserva de salas por empresas e escolas. Todo o desenvolvimento do projeto ser\u00e1 documentado nesse reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"#sobre-o-cinemark","title":"Sobre o Cinemark","text":"<p>O site do Cinemark \u00e9 uma plataforma intuitiva e bem estruturada que oferece aos usu\u00e1rios uma experi\u00eancia pr\u00e1tica para acessar informa\u00e7\u00f5es sobre filmes em cartaz, hor\u00e1rios e promo\u00e7\u00f5es. Ele permite a compra antecipada de ingressos e oferece funcionalidades como a escolha de assentos, programas de fidelidade e descontos exclusivos. Al\u00e9m disso, o site apresenta trailers, sinopses e informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os cinemas da rede, tornando-se uma ferramenta essencial para quem deseja planejar uma ida ao cinema de forma r\u00e1pida e conveniente. Link: www.cinemark.com.br </p>"},{"location":"#grupo-04-ihc-20242","title":"Grupo 04 - IHC - 2024.2","text":""},{"location":"#integrantes-do-grupo","title":"Integrantes do grupo","text":"Ana Joyce Guedes Amorim da Silva Anne de Capdeville Jose Felipe Duarte Guedes de Oliveira Pedro Miguel Martins de Oliveira dos Santos Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7ao do grupo Anne Capdeville 16/11/2024 Jos\u00e9 Oliveira 17/11/2024 1.1 Integrantes do grupo Anne Capdeville 17/11/2024 Jos\u00e9 Oliveira 18/11/2024 1.2 Add logo Ana Joyce 18/11/2024 Jos\u00e9 Oliveira 18/11/2024 1.3 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne Capdeville 18/11/2024 Jos\u00e9 Oliveira 20/11/2024"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 um m\u00e9todo essencial para compreender o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles realizam suas a\u00e7\u00f5es e os motivos por tr\u00e1s delas. Nesse contexto, o trabalho \u00e9 definido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios desejam ou precisam alcan\u00e7ar.</p> <p>Esse tipo de an\u00e1lise pode ser usado para avaliar a situa\u00e7\u00e3o atual, para o redesenho ou para a avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es, como a introdu\u00e7\u00e3o de um novo sistema. Uma das etapas fundamentais nessa an\u00e1lise \u00e9 coletar e identificar os objetivos que os usu\u00e1rios pretendem atingir com o sistema em quest\u00e3o.</p> <p>No caso do Cinemark, o site possue como foco central a experi\u00eancia do cliente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compra de ingressos e ao acesso \u00e0 programa\u00e7\u00e3o dos cinemas. Outras funcionalidades incluem a compra de alimentos, consulta ao hist\u00f3rico de compras, gerenciamento de reservas, informa\u00e7\u00f5es sobre promo\u00e7\u00f5es e fidelidade.</p> <p>As tarefas principais selecionadas para an\u00e1lise foram:</p> <ul> <li>Comprar ingressos para filmes em cartaz e alimentos</li> <li>Realizar reserva de salas</li> <li>Consultar os benef\u00edcios do CinemarkClub</li> <li>Vouchers Corporativos</li> </ul> <p>Essas tarefas foram definidas seguindo os dados do perfil dos usu\u00e1rios, que apontam maior uso dessas fun\u00e7\u00f5es no site e aplicativo do Cinemark.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para analisar as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios do Cinemark, utilizamos duas t\u00e9cnicas, a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA), que foi aplicada para tarefas complexas e sequenciais, e \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes (CTT), utilizada em tarefas com escolhas ou intera\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas. Cada uma foi selecionada com base nas caracter\u00edsticas das tarefas e no n\u00edvel de intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Fonte: P\u00e1gina 164-167. Cap\u00edtulo 8 - An\u00e1lise de Tarefas. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Resumo das Rela\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>Sequencial (&gt;): Tarefa depende da anterior para ser executada.</li> <li>Paralelo (+): Tarefas podem ser feitas ao mesmo tempo.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o (/): O usu\u00e1rio escolhe entre uma op\u00e7\u00e3o ou outra.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>An\u00e1lise HTA 1: Comprar ingressos</p> <p>A compra de ingressos \u00e9 uma das principais tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios do Cinemark. Esta tarefa envolve m\u00faltiplas etapas, como sele\u00e7\u00e3o do filme, escolha da sess\u00e3o, dos assentos e finaliza\u00e7\u00e3o do pagamento. An\u00e1lise detalhada:</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Comprar ingressos 0 &gt; 1 &gt; 2 &gt; 3 &gt; 4 &gt; 5 Seguir a sequ\u00eancia de passos: acessar site/app &gt; selecionar filme e sess\u00e3o &gt; escolher assentos &gt; adicionar servi\u00e7os extras &gt; finalizar pagamento &gt; receber confirma\u00e7\u00e3o - 1. Selecionar filme e sess\u00e3o 1.1 &gt; 1.2 &gt; 1.3 Seguir a sequ\u00eancia: escolher filme &gt; selecionar data &gt; selecionar hor\u00e1rio da sess\u00e3o Menu de filmes ou hor\u00e1rios pode estar mal organizado ou conter excesso de informa\u00e7\u00f5es. Utilizar filtros intuitivos (g\u00eanero, hor\u00e1rio e disponibilidade). 2. Escolher assentos 2.1 &gt; 2.2 &gt; 2.3 Plano: clicar no mapa interativo e selecionar os assentos dispon\u00edveis Usu\u00e1rios podem ter dificuldades em usar o mapa se a interface for complexa ou pouco responsiva. Fornecer legendas claras (assentos dispon\u00edveis, ocupados, acess\u00edveis). 3. Adicionar servi\u00e7os extras 3.1 + 3.2 Escolher alimentos ou selecionar upgrade para sala premium Usu\u00e1rios podem n\u00e3o perceber a op\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os extras se n\u00e3o estiverem bem vis\u00edveis. Apresentar sugest\u00f5es personalizadas durante o processo. 4. Finalizar pagamento 4.1 &gt; 4.2 &gt; 4.3 Escolher m\u00e9todo de pagamento, inserir dados de pagamento e confirmar compra Falha no processamento ou tempo de resposta lento pode causar desist\u00eancia da compra. Oferecer op\u00e7\u00f5es de pagamento r\u00e1pido e garantir seguran\u00e7a na interface. 5. Receber confirma\u00e7\u00e3o de compra - Exibir mensagem ou e-mail de confirma\u00e7\u00e3o. - <p>Autor: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Segue o Diagrama HTA:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>An\u00e1lise de Tarefas HTA 2: Reserva de Salas</p> <p>O Cinemark disponibiliza a funcionalidade de reserva de salas para eventos particulares, como reuni\u00f5es corporativas, festas de anivers\u00e1rio ou exibi\u00e7\u00f5es exclusivas de filmes. O processo \u00e9 realizado de forma online por meio do site ou aplicativo.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Reservar uma sala de cinema 0 &gt; 1 &gt; 2 &gt; 3 &gt; 4 &gt; 5 Acessar site &gt; selecionar local &gt; selecionar data &gt; selecionar tipo de evento &gt; preencher dados &gt; efetuar reserva - 1. Selecionar local 1.1 &gt; 1.2 Seguir a sequ\u00eancia: escolher cidade &gt; selecionar unidade Usu\u00e1rios podem n\u00e3o encontrar rapidamente o local desejado. Incluir filtros por regi\u00e3o e lista de unidades pr\u00f3ximas. 2. Escolher data e hor\u00e1rio 2.1 &gt; 2.2 Seguir a sequ\u00eancia: informar data &gt; selecionar hor\u00e1rio dispon\u00edvel Hor\u00e1rios indispon\u00edveis podem causar frustra\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Apresentar apenas os hor\u00e1rios livres e permitir consulta r\u00e1pida das op\u00e7\u00f5es. 3. Selecionar tipo de evento 3.1 Escolher tipo de evento(corporativo, exibi\u00e7\u00e3o privada) e personaliza\u00e7\u00e3o - 4. Preencher dados pessoais 4.1 &gt; 4.2 &gt; 4.3 + 4.4 Seguir a sequ\u00eancia: Inserir nome completo &gt; inserir e-mail &gt; inserir telefone &gt; inserir informa\u00e7\u00f5es adicionais(opcional) - 5. Efetuar reserva 5.1 / 5.2 &gt; 5.3 Seguir a sequ\u00eancia: escolher forma de pagamento(pagamento ou or\u00e7amento) &gt; inserir dados do pagamento(se aplic\u00e1vel) &gt; confirmar reserva Usu\u00e1rios podem n\u00e3o se sentir seguros ao inserir dados financeiros. Garantir que a interface transmita seguran\u00e7a, incluindo selos de prote\u00e7\u00e3o de dados e criptografia. <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>Segue o Diagrama HTA:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>An\u00e1lise de Tarefas HTA 3: Cinemark Club</p> <p>O Cinemark Club \u00e9 o programa de assinatura que oferece descontos em ingressos e outros benef\u00edcios exclusivos para os membros. A tarefa analisada aborda o processo de ades\u00e3o ao clube.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Inscrever-se no Cinemark Club 1 &gt; 2 &gt; 3 &gt; 4 Problema: Informa\u00e7\u00f5es pouco claras sobre os benef\u00edcios 1. Acessar p\u00e1gina de inscri\u00e7\u00e3o Plano: Entrar no site/app e navegar at\u00e9 a p\u00e1gina do Cinemark Club 2. Selecionar plano Plano: Escolher entre os planos dispon\u00edveis (mensal ou anual) 3. Preencher dados pessoais Plano: Informar nome, CPF, e-mail e dados de pagamento 4. Confirmar ades\u00e3o Plano: Aceitar os termos e confirmar o pagamento <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>An\u00e1lise de Tarefas HTA 4: Voucher Corporativo</p> <p>O Voucher Corporativo \u00e9 uma funcionalidade voltada para empresas que desejam adquirir ingressos em grande quantidade para colaboradores ou parceiros.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Adquirir Vouchers Corporativos 0 &gt; 1 &gt; 2 &gt; 3 Seguir a sequ\u00eancia: selecionar quantidade e tipo de voucher &gt; preencher informa\u00e7\u00f5es essenciais &gt; escolher forma de pagamento e concluir transa\u00e7\u00e3o - 1. Selecionar quantidade e tipo de voucher 1.1 &gt; 1.2 Seguir a sequ\u00eancia: escolher quantidade de vouchers &gt; selecionar tipo de voucher Falta de informa\u00e7\u00f5es claras sobre as diferen\u00e7as entre os tipos de voucher. Apresentar descri\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es dos tipos de vouchers. 2. Informar dados da empresa 2.1 &gt; 2.2 &gt; 2.3 Seguir a sequ\u00eancia: inserir CNPJ &gt; Inserir nome da empresa &gt; Inserir endere\u00e7o de faturamento Usu\u00e1rios podem n\u00e3o entender quais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obrigat\u00f3rias. Implementar valida\u00e7\u00e3o e mensagens de orienta\u00e7\u00e3o para os campos. 3. Confirmar pagamento 3.1 &gt; 3.2 &gt; 3.3 Seguir a sequ\u00eancia: escolher forma de pagamento &gt; inserir dados de pagamento &gt; confirmar transa\u00e7\u00e3o Falta de transpar\u00eancia sobre o prazo de entrega dos vouchers. Exibir informa\u00e7\u00f5es claras sobre a entrega antes da confirma\u00e7\u00e3o final. <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>Segue o Diagrama HTA:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#arvore-de-tarefas-concorrentes-ctt-cinemark","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes (CTT) - Cinemark","text":"<p>Motivo da Escolha</p> <p>A \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes (CTT) foi escolhida para analisar as intera\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios no sistema Cinemark, pois ela permite representar de forma clara as tarefas concorrentes e sequenciais que ocorrem durante o processo de compra de ingressos, reserva de salas e gest\u00e3o de benef\u00edcios como o Cinemark Club e o voucher corporativo. Esta t\u00e9cnica ajuda a identificar tarefas que podem ser realizadas ao mesmo tempo e a entender as depend\u00eancias entre elas.</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte: P\u00e1gina 173-175. Cap\u00edtulo 8 - An\u00e1lise de Tarefas. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>An\u00e1lise da Tarefa CTT 1: Compra de ingressos e alimentos</p> <p>A tarefa \"Compra de ingressos e alimentos\" envolve v\u00e1rias intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema, onde o usu\u00e1rio escolhe o filme, sess\u00e3o, o hor\u00e1rio, assentos e servi\u00e7os extras(compra de alimentos). Al\u00e9m disso, pode incluir uma etapa de pagamento.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 1. Selecionar filme e sess\u00e3o &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: escolher filme &gt;&gt; selecionar data &gt;&gt; selecionar hor\u00e1rio da sess\u00e3o Menu de filmes ou hor\u00e1rios pode estar mal organizado ou conter excesso de informa\u00e7\u00f5es. Utilizar filtros intuitivos (g\u00eanero, hor\u00e1rio e disponibilidade). 2. Escolher assentos &gt;&gt; Plano: clicar no mapa interativo &gt;&gt; selecionar os assentos dispon\u00edveis Usu\u00e1rios podem ter dificuldades em usar o mapa se a interface for complexa ou pouco responsiva. Fornecer legendas claras (assentos dispon\u00edveis, ocupados, acess\u00edveis). 3. Adicionar servi\u00e7os extras Paralelismo Opcional Escolher alimentos ou selecionar upgrade para sala premium Usu\u00e1rios podem n\u00e3o perceber a op\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os extras se n\u00e3o estiverem bem vis\u00edveis. Apresentar sugest\u00f5es personalizadas durante o processo. 4. Finalizar pagamento &gt;&gt; Escolher m\u00e9todo de pagamento &gt;&gt; inserir dados de pagamento &gt;&gt; confirmar compra Falha no processamento ou tempo de resposta lento pode causar desist\u00eancia da compra. Oferecer op\u00e7\u00f5es de pagamento r\u00e1pido e garantir seguran\u00e7a na interface. 5. Receber confirma\u00e7\u00e3o de compra &gt;&gt; Exibir mensagem ou e-mail de confirma\u00e7\u00e3o. - <p>Autor: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Segue o Diagrama CTT:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>An\u00e1lise da Tarefa CTT 2: Reserva de Salas</p> <p>A tarefa \"Reserva de Salas\" envolve v\u00e1rias intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema, onde o usu\u00e1rio escolhe o filme, o hor\u00e1rio, a sala, o tipo de evento e a quantidade de ingressos. Al\u00e9m disso, pode incluir uma etapa de pagamento.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Operador Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 1. Selecionar local &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: escolher cidade &gt;&gt; selecionar unidade Dificuldade em localizar a unidade desejada. Apresentar filtros de busca por regi\u00e3o. 2. Escolher data e hor\u00e1rio &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: informar data &gt;&gt; selecionar hor\u00e1rio dispon\u00edvel Hor\u00e1rios indispon\u00edveis podem causar frustra\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Apresentar apenas os hor\u00e1rios livres e permitir consulta r\u00e1pida das op\u00e7\u00f5es. 3. Selecionar tipo de evento [] Escolher tipo de evento Permitir personaliza\u00e7\u00f5es dependendo do evento escolhido. 4. Preencher dados pessoais &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: Inserir nome completo &gt;&gt; inserir e-mail &gt;&gt; inserir telefone &gt;&gt; inserir informa\u00e7\u00f5es adicionais(opcional) Falta de preenchimento correto dos campos. Implementar valida\u00e7\u00e3o de campos e mensagens de erro claras. 5. Confirmar e efetuar reserva Paralelismo opcional Seguir a sequ\u00eancia: escolher forma de pagamento(pagamento ou or\u00e7amento), inserir dados do pagamento(se aplic\u00e1vel), confirmar reserva Falta de confian\u00e7a ao inserir informa\u00e7\u00f5es financeiras. Garantir seguran\u00e7a por meio de selos de prote\u00e7\u00e3o de dados e criptografia. <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>Segue o Diagrama CTT:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>An\u00e1lise da Tarefa CTT 3: Cinemark Club</p> <p>O Cinemark Club permite que os usu\u00e1rios acumulem pontos para trocar por ingressos ou benef\u00edcios exclusivos. O processo para gerenciar o Cinemark Club inclui fazer login, verificar os pontos acumulados, resgatar pr\u00eamios, e eventualmente, renovar a associa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fluxo da Tarefa:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio acessa sua conta no Cinemark Club.</li> <li>O usu\u00e1rio consulta a quantidade de pontos acumulados.</li> <li>O usu\u00e1rio escolhe um pr\u00eamio ou benef\u00edcio para resgatar.</li> <li>O usu\u00e1rio aplica o resgate de pontos na compra de ingressos ou produtos.</li> <li>O sistema atualiza os pontos ap\u00f3s o resgate.</li> <li>O usu\u00e1rio recebe um comprovante de resgate.</li> </ul> <p>An\u00e1lise da Tarefa CTT 4: Voucher Corporativo</p> <p>Os vouchers corporativos oferecem aos funcion\u00e1rios benef\u00edcios como ingressos ou descontos para sess\u00f5es de cinema. O processo de resgatar um voucher corporativo pode ser feito atrav\u00e9s do site, sendo necess\u00e1rio um c\u00f3digo de acesso fornecido pela empresa.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Plano Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Adquirir Vouchers Corporativos &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: selecionar quantidade e tipo de voucher &gt; preencher informa\u00e7\u00f5es essenciais &gt; escolher forma de pagamento e concluir transa\u00e7\u00e3o - 1. Selecionar quantidade e tipo de voucher &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: escolher quantidade de vouchers &gt; selecionar tipo de voucher Falta de informa\u00e7\u00f5es claras sobre as diferen\u00e7as entre os tipos de voucher. Apresentar descri\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es dos tipos de vouchers. 2. Informar dados da empresa &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: inserir CNPJ &gt; Inserir nome da empresa &gt; Inserir endere\u00e7o de faturamento Usu\u00e1rios podem n\u00e3o entender quais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obrigat\u00f3rias. Implementar valida\u00e7\u00e3o e mensagens de orienta\u00e7\u00e3o para os campos. 3. Confirmar pagamento &gt;&gt; Seguir a sequ\u00eancia: escolher forma de pagamento &gt; inserir dados de pagamento &gt; confirmar transa\u00e7\u00e3o Falta de transpar\u00eancia sobre o prazo de entrega dos vouchers. Exibir informa\u00e7\u00f5es claras sobre a entrega antes da confirma\u00e7\u00e3o final. <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>Segue o Diagrama CTT:</p> <p></p> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa S. D. J., Silva B. S. da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 2.0 Conte\u00fado da p\u00e1gina Anne de Capdeville 02/12/2024 Ana Joyce 03/12/2024 3.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville 04/02/2025 Ana Joyce 05/02/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os aspectos \u00e9ticos desempenham um papel fundamental na an\u00e1lise de requisitos em projetos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), especialmente quando envolvem coleta e uso de dados pessoais dos usu\u00e1rios. O respeito \u00e0 privacidade, \u00e0 autonomia e ao consentimento informado s\u00e3o pilares \u00e9ticos que devem ser observados durante o desenvolvimento de sistemas interativos. Nesse contexto, o Termo de Consentimento surge como um instrumento essencial para assegurar que os participantes compreendam plenamente o prop\u00f3sito do projeto, os dados que ser\u00e3o coletados e como esses ser\u00e3o utilizados.</p> <p>O Termo de Consentimento, al\u00e9m de ser um requisito \u00e9tico e legal, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia entre desenvolvedores e usu\u00e1rios. Ele fornece informa\u00e7\u00f5es claras e acess\u00edveis sobre os direitos dos participantes, como a possibilidade de desistir a qualquer momento e o compromisso com a prote\u00e7\u00e3o de seus dados. Assim, a inclus\u00e3o desse documento na an\u00e1lise de requisitos refor\u00e7a o compromisso com a \u00e9tica e a confian\u00e7a no processo de design centrado no usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Levantamento do Perfil de Usu\u00e1rios para o Site do Cinemark</p> <p>Integrantes Respons\u00e1veis:</p> <ul> <li>Ana Joyce Guedes Amorim da Silva \u2013 [anajoyceguedesamorimdasilva@gmail.com]</li> </ul> <p>Institui\u00e7\u00e3o Envolvida: Universidade de Bras\u00edlia - Gama [UnB/FCTE]</p> <p>Finalidade da Pesquisa Este estudo tem como objetivo compreender o perfil dos usu\u00e1rios do site do Cinemark para melhorar a experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o, personalizar servi\u00e7os e oferecer conte\u00fados alinhados aos interesses dos usu\u00e1rios. A participa\u00e7\u00e3o envolve responder a um brainstorm guiado sobre prefer\u00eancias de filmes e uso de funcionalidades do site.</p> <p>Procedimentos Voc\u00ea ser\u00e1 convidado(a) a participar de uma reuni\u00e3o online que levar\u00e1 aproximadamente 15 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Confidencialidade e Privacidade Todas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas ser\u00e3o mantidas em sigilo e utilizadas exclusivamente para os fins desta pesquisa. A presente autoriza\u00e7\u00e3o compreende o uso da minha imagem em materiais impressos, digitais, audiovisuais, redes sociais, websites, e quaisquer outros meios de comunica\u00e7\u00e3o julgados necess\u00e1rios.</p> <p>Voluntariedade e Direitos do Participante Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e voc\u00ea tem o direito de recusar ou desistir a qualquer momento, sem necessidade de justificativa e sem qualquer preju\u00edzo.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios N\u00e3o h\u00e1 riscos significativos associados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa. Como benef\u00edcio, sua contribui\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1 a melhorar o site do Cinemark, promovendo uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria para os usu\u00e1rios.</p> <p>Contato para D\u00favidas Caso tenha d\u00favidas ou queira mais informa\u00e7\u00f5es sobre esta pesquisa, entre em contato pelo e-mail: anajoyceguedesamorimdasilva@gmail.com.</p> <p>Termo de Consentimento Declaro que fui devidamente informado(a) sobre os objetivos, procedimentos e direitos relacionados a esta pesquisa. Estou ciente de que minha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e posso desistir a qualquer momento. Autorizo o uso das informa\u00e7\u00f5es fornecidas para os fins descritos acima.</p> <p>Nome Completo do Participante:</p> <p>Assinatura:</p> <p>Data:</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos. Bras\u00edlia: CNS, 2012. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 1 dez. 2024.</p> <p>FRIEDMAN, Batya; HENDRY, David G. Value Sensitive Design: Shaping Technology with Moral Imagination. Cambridge: MIT Press, 2019.</p> <p>GIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 1.1 Add intro e termo Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 06/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 07/02/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de requisitos \u00e9 uma etapa crucial no design centrado no usu\u00e1rio, segundo o ciclo de vida de Mayhew. Ela permite entender como uma aplica\u00e7\u00e3o se comporta, exige aten\u00e7\u00e3o aos elementos que influenciam diretamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, quais s\u00e3o suas capacidades e limita\u00e7\u00f5es, e como pode ser aprimorada para atender melhor \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. No caso do site Cinemark, foram observados aspectos como compatibilidade tecnol\u00f3gica, usabilidade em diferentes dispositivos e a organiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades. Essa an\u00e1lise inicial \u00e9 essencial para identificar melhorias que podem otimizar a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":"<p>A plataforma do Cinemark foi projetada para proporcionar aos usu\u00e1rios uma experi\u00eancia intuitiva e eficiente, destacando-se em funcionalidades essenciais para atender ao prop\u00f3sito principal: facilitar o acesso a servi\u00e7os relacionados a sess\u00f5es de cinema. </p> <p>Entre os principais recursos da plataforma est\u00e3o:</p> <ul> <li>Comprar ingressos para filmes em cartaz</li> <li>Consultar a programa\u00e7\u00e3o de filmes e sess\u00f5es dispon\u00edveis</li> <li>Comprar alimentos e bebidas com retirada no cinema</li> <li>Realizar reserva de salas</li> <li>Gerenciar o Cinemark Club</li> <li>Compra de Voucher Corporativo</li> </ul> <p>A plataforma \u00e9 compat\u00edvel com a maioria dos navegadores, os que tem maior destaque s\u00e3o:</p> <ul> <li>Google Chrome </li> <li>Microsoft Edge </li> <li>Safari</li> <li>Google (Aplicativo)</li> </ul> <p>Contando com as vers\u00f5es mais recentes para assim garantir melhor desempenho e seguran\u00e7a. Suporta dispositivos m\u00f3veis e desktops.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#limites","title":"Limites","text":"<p>Apesar de apresentar muitas qualidades, a plataforma possui alguns pontos de limita\u00e7\u00e3o que podem impactar negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Problemas na responsividade: o site n\u00e3o se ajusta de forma ideal em telas menores, dificultando a visualiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Necessidade de estar logado: para realizar a compra de um ingresso, deve estar logado em uma conta, faltando a op\u00e7\u00e3o de poder realizar a compra sem cadastro e apenas com informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de por onde receber o ingresso comprado.</li> <li>Processo de compra temporizado: o curto prazo para concluir a compra pode gerar frustra\u00e7\u00e3o, especialmente em hor\u00e1rios de pico.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#entraves","title":"Entraves","text":"<p>Al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es gerais, foram identificados obst\u00e1culos espec\u00edficos que interferem na usabilidade:</p> <ul> <li>A necessidade de permitir cookies ou fornecer localiza\u00e7\u00e3o sempre que o site \u00e9 acessado pode ser considerada invasiva e pouco funcional.</li> <li>Algumas informa\u00e7\u00f5es importantes, como pre\u00e7os de ingressos ou detalhes do filme, n\u00e3o aparecem diretamente na busca, exigindo etapas extras de navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>A interface de login \u00e9 exigida repetidamente em a\u00e7\u00f5es distintas, como acessar reservas ou realizar novas compras.</li> <li>Os problemas na responsividade, geram no site conflitos ao permitirem que elementos cubram visualmente informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, assim gerando confus\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias utilizadas","text":"<p>A plataforma utiliza linguagens como:</p> <ul> <li>HTML: Estrutura da interface;</li> <li>CSS: Estiliza\u00e7\u00e3o e responsividade;</li> <li>JavaScript: Interatividade e dinamismo.</li> </ul> <p>Al\u00e9m desses, tamb\u00e9m incorpora ferramentas de terceiros para funcionalidades como mapas iterativos e pagamentos seguros.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa S. D. J., Silva B. S. da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2010. </p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024 1.1 Desenvolvimento da p\u00e1gina Anne de Capdeville 02/12/2024 Ana Joyce 03/12/2024 1.2 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 02/01/2024 Pedro Miguel 03/01/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios que permitem compreender melhor seus objetivos, necessidades e comportamentos em rela\u00e7\u00e3o a um sistema. De acordo com Barbosa e Silva (2011), as personas s\u00e3o ferramentas fundamentais para design centrado no usu\u00e1rio, pois ajudam a guiar decis\u00f5es de design e comunica\u00e7\u00e3o de maneira clara e objetiva. Neste trabalho, as personas foram utilizadas para explorar cen\u00e1rios de intera\u00e7\u00e3o que refletem como as funcionalidades do sistema se alinham \u00e0s demandas e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas foram desenvolvidas com base no perfil de usu\u00e1rio previamente elaborado, representando diferentes tipos de intera\u00e7\u00f5es com o sistema. O conjunto inclui cinco personas: duas prim\u00e1rias, duas secund\u00e1rias e uma antipersona. A quantidade foi definida com base nas diretrizes de Cooper e Baxter (2013), que recomendam de 3 a 12 personas como intervalo ideal. Optar por um n\u00famero menor de personas tamb\u00e9m contribui para torn\u00e1-las mais memor\u00e1veis, facilitando o engajamento da equipe de design e desenvolvimento.  </p> <p>Os cen\u00e1rios foram constru\u00eddos a partir das personas, detalhando o contexto, as motiva\u00e7\u00f5es, as tarefas realizadas e as poss\u00edveis dificuldades encontradas durante o uso do sistema. Este processo garantiu que as intera\u00e7\u00f5es refletissem as demandas espec\u00edficas de cada perfil, criando uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento e a valida\u00e7\u00e3o das funcionalidades do sistema.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#1-joao-pereira-compra-de-ingressos","title":"1. Jo\u00e3o Pereira - Compra de Ingressos","text":"<p>Cen\u00e1rio: Jo\u00e3o est\u00e1 em casa em uma noite de sexta-feira, relaxando ap\u00f3s um longo dia de estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Ele decide assistir a um filme rec\u00e9m-lan\u00e7ado que seus amigos recomendaram. Pegando seu smartphone, acessa o site do Cinemark. O site \u00e9 carregado rapidamente, exibindo uma interface responsiva adaptada para dispositivos m\u00f3veis.  </p> <p>Jo\u00e3o clica na se\u00e7\u00e3o de filmes em cartaz e usa a barra de pesquisa para encontrar o filme espec\u00edfico que deseja assistir. Ele v\u00ea uma lista de sess\u00f5es e escolhe o cinema mais pr\u00f3ximo, localizado no shopping a 15 minutos de sua casa. Ao clicar no hor\u00e1rio da sess\u00e3o, o site o direciona para a escolha de assentos.  </p> <p>Jo\u00e3o percebe que h\u00e1 assentos dispon\u00edveis no meio da sala, sua posi\u00e7\u00e3o preferida. Ele seleciona rapidamente um lugar e clica em \u201cFinalizar Compra\u201d. Na tela seguinte, insere os dados de seu cart\u00e3o de cr\u00e9dito e confirma o pagamento. Ap\u00f3s alguns segundos, uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o aparece com o QR Code do ingresso. Ele salva o c\u00f3digo em seu celular e se sente satisfeito por ter evitado filas, garantindo um bom lugar para o filme.</p> <p>Tarefas realizadas no cen\u00e1rio: - Acessar o site pelo smartphone. - Buscar o filme desejado. - Selecionar o cinema e a sess\u00e3o mais pr\u00f3xima. - Escolher assento. - Realizar o pagamento. - Receber a confirma\u00e7\u00e3o com QR Code.</p> <p>Dificuldades potenciais: - Conex\u00e3o lenta ou site n\u00e3o responsivo. - Processos confusos para a escolha de assentos ou pagamento.  </p> <p>Pontos de sucesso: - Navega\u00e7\u00e3o fluida e intuitiva. - Confirma\u00e7\u00e3o de compra imediata.  </p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#2-mariana-silva-compra-de-combos","title":"2. Mariana Silva - Compra de Combos","text":"<p>Cen\u00e1rio Detalhado: Mariana est\u00e1 em casa durante a noite de quarta-feira, planejando um final de semana no cinema com sua fam\u00edlia. Com o notebook no colo, ela acessa o site do Cinemark para garantir que tudo esteja organizado antecipadamente.  </p> <p>Ao entrar na p\u00e1gina inicial, Mariana vai direto para a se\u00e7\u00e3o de filmes infantis e encontra uma anima\u00e7\u00e3o que seus filhos adoram. Ela verifica as sess\u00f5es dispon\u00edveis e escolhe a mais conveniente no s\u00e1bado \u00e0 tarde, no cinema mais pr\u00f3ximo. Em seguida, seleciona os assentos para toda a fam\u00edlia, preferindo lugares na fileira de tr\u00e1s para facilitar a movimenta\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as.  </p> <p>Na tela seguinte, Mariana escolhe combos para os filhos, adicionando pipoca doce e bebidas personalizadas. Ela tamb\u00e9m seleciona um combo maior para ela e o marido. Todos os itens s\u00e3o exibidos de forma clara no carrinho de compras, permitindo que Mariana revise os valores. Ao finalizar, opta por pagar com cart\u00e3o de cr\u00e9dito e recebe a confirma\u00e7\u00e3o dos ingressos e combos no mesmo fluxo, por e-mail.  </p> <p>Tarefas realizadas no cen\u00e1rio: - Acessar o site pelo notebook. - Navegar pela se\u00e7\u00e3o de filmes infantis. - Escolher sess\u00e3o, assentos e combos. - Revisar o carrinho e finalizar a compra. - Receber confirma\u00e7\u00e3o por e-mail.  </p> <p>Dificuldades potenciais: - Combos mal integrados ao fluxo de compra de ingressos. - Falta de clareza na personaliza\u00e7\u00e3o dos itens.  </p> <p>Pontos de sucesso: - Integra\u00e7\u00e3o perfeita entre compra de ingressos e combos. - Op\u00e7\u00f5es personaliz\u00e1veis com informa\u00e7\u00f5es claras.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#3-carlos-oliveira-reserva-de-salas-antipersona","title":"3. Carlos Oliveira - Reserva de Salas (Antipersona)","text":"<p>Cen\u00e1rio Detalhado: Carlos est\u00e1 em seu escrit\u00f3rio pensando em organizar uma reuni\u00e3o com amigos no cinema. Ele n\u00e3o gosta de usar plataformas digitais, mas tenta acessar o site do Cinemark em seu computador. Na p\u00e1gina inicial, Carlos encontra dificuldades para localizar a op\u00e7\u00e3o de reservas de salas. Ap\u00f3s alguns minutos frustrantes navegando, ele decide ligar para o cinema diretamente.  </p> <p>Por telefone, Carlos obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre pre\u00e7os e disponibilidade. No entanto, ao descobrir que o pagamento precisa ser feito online ou via cart\u00e3o de cr\u00e9dito, ele desiste do processo, preferindo outra op\u00e7\u00e3o que permita pagamento presencial.  </p> <p>Tarefas realizadas no cen\u00e1rio: - Procurar informa\u00e7\u00f5es sobre reservas no site. - Entrar em contato com o cinema por telefone. - Decidir n\u00e3o utilizar o sistema digital.  </p> <p>Dificuldades potenciais: - Interface pouco amig\u00e1vel para reservas de salas. - Falta de op\u00e7\u00f5es de pagamento presencial.  </p> <p>Pontos de sucesso: - Redirecionamento para atendimento por telefone, minimizando a frustra\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#4-rafael-almeida-cinemark-club","title":"4. Rafael Almeida - Cinemark Club","text":"<p>Cen\u00e1rio Detalhado: Rafael est\u00e1 no intervalo de suas aulas na faculdade e decide se inscrever no Cinemark Club para aproveitar benef\u00edcios. Usando seu smartphone, ele acessa a p\u00e1gina inicial do site e rapidamente encontra o link para cadastro no programa de fidelidade.  </p> <p>O formul\u00e1rio \u00e9 simples, exigindo apenas informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, como nome, CPF e e-mail. Ap\u00f3s alguns minutos, Rafael conclui o cadastro e recebe um e-mail de boas-vindas com detalhes sobre os benef\u00edcios. Ele decide testar o programa imediatamente, acessando as sess\u00f5es dispon\u00edveis para o fim de semana.  </p> <p>Rafael escolhe um filme e aplica o desconto do programa na compra de um ingresso e combo. Todo o processo \u00e9 conclu\u00eddo em poucos minutos, e ele consegue acessar o hist\u00f3rico de benef\u00edcios acumulados diretamente no aplicativo, que instalou em seu celular.  </p> <p>Tarefas realizadas no cen\u00e1rio: - Realizar cadastro no programa de fidelidade pelo celular. - Navegar pelas sess\u00f5es e aplicar descontos. - Finalizar compra de ingresso e combo. - Verificar benef\u00edcios acumulados no aplicativo.  </p> <p>Dificuldades potenciais: - Formul\u00e1rio de cadastro extenso ou confuso. - Falta de integra\u00e7\u00e3o entre o programa de fidelidade e o fluxo de compra.  </p> <p>Pontos de sucesso: - Cadastro r\u00e1pido e interface responsiva. - Descontos aplicados de forma intuitiva.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#5-paula-torres-voucher-corporativo","title":"5. Paula Torres - Voucher Corporativo","text":"<p>Cen\u00e1rio Detalhado: Paula est\u00e1 em seu escrit\u00f3rio e decide adquirir vouchers corporativos para os funcion\u00e1rios de sua empresa como parte de uma iniciativa de reconhecimento. Ela acessa o site do Cinemark pelo desktop e encontra rapidamente a se\u00e7\u00e3o de vouchers empresariais.  </p> <p>Na p\u00e1gina de compra, Paula escolhe personalizar os vouchers com o logotipo da empresa e adiciona uma mensagem de agradecimento aos funcion\u00e1rios. Ap\u00f3s definir a quantidade de vouchers, ela escolhe a op\u00e7\u00e3o de pagamento por boleto, garantindo que o processo esteja alinhado \u00e0s pol\u00edticas corporativas.  </p> <p>Paula recebe a confirma\u00e7\u00e3o de pedido por e-mail e, ap\u00f3s o pagamento, os vouchers s\u00e3o enviados em formato digital. Ela os distribui aos funcion\u00e1rios durante uma reuni\u00e3o, garantindo uma experi\u00eancia de presente eficiente e personalizada.  </p> <p>Tarefas realizadas no cen\u00e1rio: - Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de vouchers corporativos. - Personalizar os vouchers. - Escolher m\u00e9todo de pagamento corporativo. - Receber vouchers digitalmente. - Distribuir aos funcion\u00e1rios.  </p> <p>Dificuldades potenciais: - Falta de op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o ou pagamento corporativo. - Processos de entrega pouco claros.  </p> <p>Pontos de sucesso: - Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e entrega eficiente. - Alinhamento \u00e0s necessidades corporativas.  </p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 1.1 introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e cenarios Ana Joyce 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do guia de estilo","text":"<p>Neste documento buscamos registrar as principais decis\u00f5es de design tomadas para o projeto a fim de que possamos consult\u00e1-las quando necess\u00e1rias de forma que sejam implementadas definitivamente na entrega final. \u00c9 nossa ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o central dentro da equipe de forma que facilite as decis\u00f5es de design e que seja reutilizado nas discuss\u00f5es do projeto e suas extens\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>O Guia de Estilo contar\u00e1 com os seguintes elementos analisados:</p> <ul> <li>Elementos de interface</li> <li>Cores</li> <li>Icones e Bot\u00f5es</li> <li>Logotipos</li> <li>Tipografia</li> <li>Janelas</li> <li>Tipos de Tela para Tarefas Comuns</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o</li> <li>Estilos de intera\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de um estilo</li> <li>Aceleradores (Teclas de atalho)</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o</li> <li>Preenchimento de campos</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o</li> <li>Ativa\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rio e Terminologia</li> <li>Terminologia</li> <li>Consist\u00eancia</li> <li>Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 241-242. Cap\u00edtulo 10 - Guias de Estilo. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilo","text":"<p>O P\u00fabllico-alvo consiste na equipe de desenvolvedores do Cinemark como tamb\u00e9m seus designs e partes interessadas. Ademais pode ajudar outros alunos futuros da disciplina em entender os conceitos trabalhados na mat\u00e9ria Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e tamb\u00e9m para embasar decis\u00f5es em seus projetos.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>Para cumprir o objetivo deste guia \u00e9 importante utiliz\u00e1-lo como fonte de refer\u00eancia para as decis\u00f5es de design e observa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e diretrizes do site. A utiliza\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 fundamental para orientar a equipe na jornada de constru\u00e7\u00e3o e garantia de qualidade da interface de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>A fim de manter o guia coerente e padronizado a equipe deve constantemente observar poss\u00edveis atualiza\u00e7\u00f5es no decorrer das fases do ciclo de Mayhew. Assim, poderemos garantir a melhor Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel manter a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema, garantindo a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitando poss\u00edveis problemas de usabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","text":"<p>O site da Cinemark \u00e9 projetado para ser acessado majoritariamente atrav\u00e9s de dispositivos modernos, como computadores (notebooks ou desktops) e dispositivos m\u00f3veis (smartphones e tablets). Por isso, sua interface \u00e9 responsiva, adaptando-se automaticamente a diferentes tamanhos e resolu\u00e7\u00f5es de tela para garantir uma experi\u00eancia consistente e funcional para todos os usu\u00e1rios.</p> <p>O design responsivo do site considera elementos importantes, como tamanhos adequados de bot\u00f5es, menus de navega\u00e7\u00e3o acess\u00edveis e fontes leg\u00edveis, mesmo em telas menores, como as de smartphones. Al\u00e9m disso, as funcionalidades s\u00e3o otimizadas para toques (em dispositivos m\u00f3veis) e cliques (em desktops). Essa abordagem visa melhorar a acessibilidade e usabilidade em diferentes contextos de uso\u200b</p> <p>Apesar de bem adaptado, como \u00e9 um site robusto com funcionalidades diversas, sua performance pode variar dependendo do dispositivo. Telas grandes, como as de desktops e notebooks, oferecem uma experi\u00eancia visual mais completa, enquanto dispositivos m\u00f3veis dependem de simplifica\u00e7\u00f5es no layout para manter a navegabilidade. A responsividade bem executada permite ao site atender usu\u00e1rios em diferentes situa\u00e7\u00f5es, desde a consulta r\u00e1pida de hor\u00e1rios no celular at\u00e9 a compra detalhada de ingressos no computador\u200b</p> <p>Entretanto, para maximizar a responsividade e garantir acessibilidade em todos os dispositivos, o site poderia ser revisado regularmente com base nas \u00faltimas pr\u00e1ticas de design adaptativo e nas tend\u00eancias de acessibilidade web. Essa melhoria garantiria que a experi\u00eancia do usu\u00e1rio continue relevante e eficiente frente \u00e0s constantes inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-da-interface","title":"Elementos da interface","text":"<p>Figura 1 - Elementos da Interface.</p> <p>Fonte: Pedro Miguel, 2024.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#tipos-de-tela-para-tarefas-comuns","title":"Tipos de Tela para Tarefas Comuns","text":"<ul> <li>Compra de Ingressos: O fluxo de compra \u00e9 baseado em uma s\u00e9rie de telas consecutivas: sele\u00e7\u00e3o de filme, escolha do hor\u00e1rio, sele\u00e7\u00e3o de assentos, e finaliza\u00e7\u00e3o de pagamento. Cada tela apresenta informa\u00e7\u00f5es claras e bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o bem destacados.</li> <li>Consulta de Programa\u00e7\u00e3o: O layout apresenta uma grade de filmes com hor\u00e1rios, permitindo ao usu\u00e1rio filtrar por localiza\u00e7\u00e3o, idioma ou formato (e.g., legendado, 3D).</li> <li>Inscri\u00e7\u00e3o em Programas: Telas dedicadas ao Cinemark Club incluem explica\u00e7\u00f5es dos benef\u00edcios e um formul\u00e1rio direto para cadastro\u200b</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site da Cinemark oferece uma experi\u00eancia rica em elementos de intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, tanto para a navega\u00e7\u00e3o quanto para a compra de ingressos e uso de servi\u00e7os adicionais.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#estilos-de-interacao","title":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site utiliza menus de navega\u00e7\u00e3o, bot\u00f5es e caixas de pesquisa que s\u00e3o intuitivos e responsivos. Por exemplo, o menu principal permite acessar a programa\u00e7\u00e3o de filmes, promo\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os como o Cinemark Club.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao-de-um-estilo","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo","text":"<p>A interface prioriza uma navega\u00e7\u00e3o direta, com design claro e elementos visuais minimalistas, o que facilita a localiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es rapidamente, como hor\u00e1rios de sess\u00f5es ou compra de ingressos.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#aceleradores-teclas-de-atalho","title":"Aceleradores (teclas de atalho)","text":"<p>Apesar de n\u00e3o estarem explicitamente indicados, o site \u00e9 compat\u00edvel com atalhos de teclado comuns para navega\u00e7\u00e3o web, como \"Tab\" para alternar entre campos e \"Enter\" para confirmar a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#preenchimento-de-campos","title":"Preenchimento de campos","text":"<p>Durante a compra de ingressos, os formul\u00e1rios s\u00e3o otimizados para entrada r\u00e1pida de dados. Campos como sele\u00e7\u00e3o de assentos e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pessoais s\u00e3o bem organizados e visualmente claros.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de filmes e hor\u00e1rios \u00e9 feita por meio de bot\u00f5es com labels claras, como \"Comprar Ingresso\". Para op\u00e7\u00f5es adicionais, como escolher uma sala XD ou poltronas D-BOX, o processo \u00e9 din\u00e2mico e visualmente destacado.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site permite ativar a\u00e7\u00f5es rapidamente, como finalizar compras ou inscrever-se no Cinemark Club, com feedback visual imediato, como mudan\u00e7as de cor ou mensagens de confirma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#vocabulario-e-terminologia","title":"Vocabul\u00e1rio e Terminologia","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>O site utiliza um vocabul\u00e1rio acess\u00edvel e familiar ao p\u00fablico geral, como \"Ingressos\", \"Hor\u00e1rios\", \"Salas 3D\", \"XD\", e \"Snack Bar\". Termos espec\u00edficos, como \"D-BOX\" ou \"Cinemark Club\", s\u00e3o acompanhados de descri\u00e7\u00f5es breves para ajudar o usu\u00e1rio a entender suas fun\u00e7\u00f5es\u200b.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#consistencia","title":"Consist\u00eancia","text":"<p>As palavras-chave s\u00e3o consistentes em toda a navega\u00e7\u00e3o, garantindo que o usu\u00e1rio reconhe\u00e7a facilmente se\u00e7\u00f5es ou a\u00e7\u00f5es, como \"Comprar Ingresso\" e \"Assine Agora\".</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos","text":"<ul> <li>Feedbacks Imediatos: Quando o usu\u00e1rio realiza uma a\u00e7\u00e3o, como selecionar assentos ou confirmar um pagamento, h\u00e1 feedback visual instant\u00e2neo, como altera\u00e7\u00f5es de cor ou mensagens de confirma\u00e7\u00e3o no topo da tela (e.g., \"Compra realizada com sucesso\").</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o: Antes de finalizar a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, como pagamento, o site apresenta um resumo da transa\u00e7\u00e3o, incluindo o filme, hor\u00e1rio e valor, seguido de um bot\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o. Isso reduz erros e aumenta a confian\u00e7a do usu\u00e1rio\u200b.</li> <li>Mensagens de Erro: Em casos de falhas, como cart\u00f5es inv\u00e1lidos, o site fornece mensagens de erro simples e orientativas, que guiam o usu\u00e1rio para corrigir o problema sem frustra\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Cinemark.com.br Acesso em: 3 dez. 2024. SAC CINEMARK BRASIL. Central de Atendimento Cinemark. Dispon\u00edvel em: https://sac.cinemark.com.br/hc/pt-br. Acesso em: 3 dez. 2024.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024 2.0 Adi\u00e7\u00e3o da estrutura do Guia de Estilo Pedro Miguel 03/12/2024 Ana Joyce 03/12/2024 2.1 Corre\u00e7\u00e3o do sum\u00e1rio Pedro Miguel 03/01/2025 Ana Joyce 04/01/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/","title":"Metas de usabilidade","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizamos princ\u00edpios de usabilidade eficazes e envolventes para que produtos de software interativos sejam f\u00e1ceis de aprender e usar. Ela \u00e9 definida como o grau em que um produto \u00e9 utilizado por pessoas espec\u00edficas para alcan\u00e7ar objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o em um determinado contexto. Dividida em seis metas principais: Efic\u00e1cia, Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a, Utilidade, Aprendizado e Memoriza\u00e7\u00e3o, a usabilidade serve como crit\u00e9rio para avaliar diferentes aspectos do sistema e da experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Estas metas ajudam os designers a aprimorar o produto, garantindo que atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. A seguir, exploraremos cada uma dessas metas e como podem ser alcan\u00e7adas no contexto do Simples Nacional.</p> <p>Fonte: P\u00e1gina 102-105. Cap\u00edtulo 6 - Processos de Design de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#razao-das-metas-de-usabilidade","title":"Raz\u00e3o das metas de usabilidade","text":"<p>A usabilidade \u00e9 essencial para otimizar as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, permitindo que realizem suas atividades cotidianas de forma eficiente, agrad\u00e1vel, com facilidade e satisfa\u00e7\u00e3o. No caso do site do Cinemark, cada meta de usabilidade contribui diretamente para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, tornando a navega\u00e7\u00e3o mais fluida e intuitiva.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#metas","title":"Metas","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#desempenho-geral","title":"Desempenho Geral","text":"<p>O sistema deve demonstrar um desempenho consistente e confi\u00e1vel em todas as suas funcionalidades designadas. Isso inclui a capacidade de executar tarefas de forma eficaz, sem falhas ou interrup\u00e7\u00f5es, garantindo que os usu\u00e1rios possam completar suas atividades com sucesso e satisfa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema","title":"Sistema","text":"<p>O sistema demonstra alta efic\u00e1cia ao ser objetivo e intuitivo. Pop-ups claros e bot\u00f5es grandes orientam os usu\u00e1rios sobre os pr\u00f3ximos passos, permitindo que realizem suas tarefas desejadas sem dificuldades.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia","text":"<p>A capacidade de um sistema em ajudar o usu\u00e1rio a realizar tarefas de maneira r\u00e1pida e com um m\u00ednimo de erros.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema_1","title":"Sistema","text":"<p>O sistema evidencia efici\u00eancia ao integrar uma IA para responder a perguntas frequentes, reduzindo a necessidade de atendimento humano e agilizando a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Al\u00e9m disso, disp\u00f5e de uma central de acessibilidade que facilita o uso por todos os usu\u00e1rios. No entanto, ainda h\u00e1 espa\u00e7o para melhorias com a adi\u00e7\u00e3o de funcionalidades que possam aumentar ainda mais a efici\u00eancia do sistema.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a","text":"<p>O sistema deve prevenir a\u00e7\u00f5es que possam resultar em erros graves, protegendo tanto o usu\u00e1rio quanto o sistema de poss\u00edveis danos. Isso inclui a implementa\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es que impe\u00e7am a execu\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es perigosas ou irrevers\u00edveis.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema_2","title":"Sistema","text":"<p>O sistema possui diversas telas de confirma\u00e7\u00e3o e alertas para evitar que o usu\u00e1rio cometa erros. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das taxas cobradas e, em v\u00e1rios itens dispon\u00edveis para venda, existe um bot\u00e3o \"Saiba Mais\" que cont\u00e9m as regras de utiliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#4-utilidade","title":"4. Utilidade","text":"<p>A utilidade avalia se um produto oferece as funcionalidades adequadas que correspondem \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em um software. Isso quer dizer que o sistema deve equipar os usu\u00e1rios com as ferramentas necess\u00e1rias para cumprir suas tarefas.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema_3","title":"Sistema","text":"<p>O sistema \u00e9 altamente \u00fatil ao oferecer uma gama de funcionalidades que s\u00e3o facilmente executadas, como: Trocar de cinema, comprar um ingresso, visualizar a programa\u00e7\u00e3o de um cinema, adicionar um snack ao carrinho, entre outras. No entanto, a adi\u00e7\u00e3o de um sistema de busca por tipo de sess\u00e3o ficou em falta, o que pode ser uma melhoria futura.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#5-aprendizado","title":"5. Aprendizado","text":"<p>Facilidade em aprender a utilizar o sistema. O sistema deve ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, permitindo que os usu\u00e1rios aprendam rapidamente a navegar e interagir com ele.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema_4","title":"Sistema","text":"<p>O usu\u00e1rio aprende f\u00e1cilmente a utilizar o sistema, pois ele \u00e9 intuitivo e possui uma interface amig\u00e1vel. A intui\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada por bot\u00f5es e textos explicativos que guiam o usu\u00e1rio em suas a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#6-memorizacao","title":"6. Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o tem que re-aprender a utilizar o sistema a cada vez que o utiliza. O sistema deve ser f\u00e1cil de lembrar e n\u00e3o exigir que o usu\u00e1rio memorize muitas informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#sistema_5","title":"Sistema","text":"<p>As rotas dentro do sistema s\u00e3o curtas e sem bifurca\u00e7\u00f5es, o que facilita a memoriza\u00e7\u00e3o do caminho a ser percorrido.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<pre><code>Barbosa S. D. J., Silva B. S. da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2010.\n</code></pre>"},{"location":"Analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios do site do Cinemark \u00e9 fundamental para alinhar suas funcionalidades \u00e0s necessidades reais do p\u00fablico. Segundo Barbosa e Silva (2011), o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas e objetivos dos usu\u00e1rios, garantindo que o sistema atenda adequadamente \u00e0s suas expectativas. Para isso, foi adotada uma abordagem centrada no cliente, combinando t\u00e9cnicas qualitativas de brainstorm com participantes externos e investiga\u00e7\u00e3o contextual. Essas metodologias permitem uma compreens\u00e3o profunda do comportamento dos usu\u00e1rios, identificando suas necessidades, dores e desejos, essenciais para o desenvolvimento de uma experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o mais eficaz e alinhada ao p\u00fablico.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para tra\u00e7ar o perfil do usu\u00e1rio do site do Cinemark, foi adotada uma abordagem centrada no usu\u00e1rio, conforme recomendado por Barbosa e Silva (2010), que destacam a import\u00e2ncia de compreender as caracter\u00edsticas e objetivos do p\u00fablico para garantir que o sistema atenda \u00e0s suas necessidades. A metodologia incluiu a realiza\u00e7\u00e3o de um brainstorm com participantes externos e uma investiga\u00e7\u00e3o contextual aprofundada.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#1-brainstorm-com-participantes","title":"1. Brainstorm com Participantes","text":"<p>A primeira etapa consistiu em um brainstorm com um grupo de X participantes, selecionados com base em crit\u00e9rios definidos para representar potenciais usu\u00e1rios do site. Antes da atividade, todos assinaram um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE), assegurando a conformidade \u00e9tica da pesquisa, conforme indicado por Lazar, Feng e Hochheiser (2017). Durante o brainstorm, foram exploradas percep\u00e7\u00f5es, expectativas e dificuldades relacionadas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o no site do Cinemark, utilizando ferramentas como mapas mentais para organiza\u00e7\u00e3o das ideias.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#2-investigacao-contextual","title":"2. Investiga\u00e7\u00e3o Contextual","text":"<p>A segunda etapa envolveu a observa\u00e7\u00e3o direta do comportamento dos participantes enquanto utilizavam o site do Cinemark. De acordo com Beyer e Holtzblatt (1998), a investiga\u00e7\u00e3o contextual permite compreender o uso do sistema em situa\u00e7\u00f5es reais, capturando detalhes que muitas vezes passam despercebidos em outros m\u00e9todos. Os participantes realizaram tarefas espec\u00edficas, como consultar hor\u00e1rios de filmes e simular a compra de ingressos, enquanto suas intera\u00e7\u00f5es eram observadas para identificar padr\u00f5es, dificuldades e prefer\u00eancias.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#3-analise-dos-dados","title":"3. An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Os dados coletados nas duas etapas foram analisados qualitativamente, com foco em identificar padr\u00f5es de comportamento, expectativas e frustra\u00e7\u00f5es. Baseando-se nos princ\u00edpios de Cooper, Reimann e Cronin (2007), as informa\u00e7\u00f5es foram sintetizadas em personas que representam os principais perfis de usu\u00e1rios do site. Essa abordagem permite que os resultados da pesquisa sejam utilizados para orientar melhorias no sistema.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#resultados-perguntas-e-caminhos-seguidos","title":"Resultados: Perguntas e Caminhos Seguidos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#1-brainstorm-com-participantes_1","title":"1. Brainstorm com Participantes","text":"<p>Durante o brainstorm, os participantes foram conduzidos a responder perguntas estrat\u00e9gicas para explorar suas percep\u00e7\u00f5es, expectativas e dificuldades. As perguntas inclu\u00edram:</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#perguntas-do-brainstorm","title":"Perguntas do Brainstorm","text":"<ol> <li> <p>Quais s\u00e3o os motivos principais para voc\u00ea acessar o site do Cinemark?</p> </li> <li> <p>Usu\u00e1rio 1: \"Eu procuro hor\u00e1rios e compro ingressos online para evitar filas.\"</p> </li> <li>Usu\u00e1rio 2: \"Gosto de explorar lan\u00e7amentos e ver trailers.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 3: \"Quero encontrar promo\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es mais baratas para assistir com amigos.\"</li> <li> <p>Usu\u00e1rio 4: \"Geralmente acesso para reservar ingressos para sess\u00f5es noturnas de filmes de terror por exemplo.\"</p> </li> <li> <p>O que mais te frustra ao usar o site do Cinemark?</p> </li> <li> <p>Usu\u00e1rio 1: \"A p\u00e1gina de checkout \u00e9 lenta e \u00e0s vezes trava.\"</p> </li> <li>Usu\u00e1rio 2: \"Os pop-ups atrapalham a navega\u00e7\u00e3o.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 3: \"\u00c9 dif\u00edcil encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre promo\u00e7\u00f5es.\"</li> <li> <p>Usu\u00e1rio 4: \"Sinto falta de sugest\u00f5es baseadas no que j\u00e1 assisti.\"</p> </li> <li> <p>Como voc\u00ea costuma acessar o site (dispositivo e frequ\u00eancia)?</p> </li> <li> <p>Usu\u00e1rio 1: \"Quase sempre pelo celular, principalmente nos finais de semana.\"</p> </li> <li>Usu\u00e1rio 2: \"Uso o notebook porque gosto de ter uma experiencia melhor.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 3: \"Alterno entre celular e tablet, dependendo de onde estou.\"</li> <li> <p>usu\u00e1rio 4: \"Pelo celular, \u00e0 noite, quando decido sair de \u00faltima hora.\"</p> </li> <li> <p>Se pudesse melhorar uma funcionalidade no site, qual seria?</p> </li> <li>Usu\u00e1rio 1: \"Tornar a experi\u00eancia de pagamento mais r\u00e1pida e intuitiva.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 2: \"Melhorar a interface de busca para deix\u00e1-la mais objetiva.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 3: \"Facilitar o acesso a combos e promo\u00e7\u00f5es.\"</li> <li>Usu\u00e1rio 4: \"Adicionar uma se\u00e7\u00e3o com recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas.\"</li> </ol>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#2-investigacao-contextual_1","title":"2. Investiga\u00e7\u00e3o Contextual","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#tarefas-observadas","title":"Tarefas Observadas","text":"<p>Os participantes foram instru\u00eddos a realizar as seguintes tarefas enquanto eram observados:</p> <ol> <li>Consultar hor\u00e1rios e sinopses de filmes.</li> <li>Simular a compra de ingressos.</li> <li>Pesquisar promo\u00e7\u00f5es.</li> </ol>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#caminhos-seguidos","title":"Caminhos Seguidos","text":"<p>Usu\u00e1rio 1:</p> <ul> <li>Entrou na p\u00e1gina inicial do site.</li> <li>Clicou no menu principal para acessar a se\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios.</li> <li>Escolheu um filme de aventura e seguiu para o checkout.</li> <li>Problema identificado: A p\u00e1gina demorou para carregar ao adicionar o ingresso ao carrinho.</li> <li>Coment\u00e1rio: \"Se isso acontecer com frequ\u00eancia, prefiro comprar presencialmente.\"</li> </ul> <p>Usu\u00e1rio 2:</p> <ul> <li>Pesquisou o nome de um filme na barra de busca.</li> <li>Navegou pelos trailers antes de decidir pelo filme.</li> <li>Explorou a p\u00e1gina de inicial para verificar as datas de estreia.</li> <li>Problema identificado: Foi direcionado para cinemas fora da sua cidade.</li> <li>Coment\u00e1rio: \"Seria interessante se o site pedisse sua localiza\u00e7\u00e3o, ou deixasse mais n\u00edtido a localidade atual\"</li> </ul> <p>Usu\u00e1rio 3:</p> <ul> <li>Entrou na p\u00e1gina inicial e procurou por descontos.</li> <li>Tentou achar filtros para visualizar as sess\u00f5es mais baratas.</li> <li>Tentou comparar o pre\u00e7o de ingressos para sess\u00f5es XD e 3D.</li> <li>Problema identificado: N\u00e3o encontrou informa\u00e7\u00f5es claras sobre os tipos de salas.</li> <li>Coment\u00e1rio: \"Parece que o site quer que eu adivinhe qual sala \u00e9 melhor, e compare seus pre\u00e7os.\"</li> </ul> <p>Usu\u00e1rio 4:</p> <ul> <li>Navegou diretamente para as sess\u00f5es noturnas.</li> <li>Selecionou um hor\u00e1rio, adicionou ingressos ao carrinho e procurou op\u00e7\u00f5es de combos.</li> <li>Explorou a se\u00e7\u00e3o de \"fidelidade\", mas desistiu por achar confusa.</li> <li>Problema identificado: A navega\u00e7\u00e3o entre p\u00e1ginas de ingressos e combos era pouco intuitiva.</li> <li>Coment\u00e1rio: \"Perdi muito tempo tentando entender como os combos funcionam.\"</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#insights-coletados","title":"Insights Coletados","text":"<ol> <li>Foco na Responsividade: A experi\u00eancia m\u00f3vel precisa ser priorizada, pois todos os participantes preferem acessar pelo celular em algum momento.</li> <li>Melhoria no Checkout: A lentid\u00e3o e a complexidade do processo de compra s\u00e3o pontos cr\u00edticos.</li> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Sugerir ao usu\u00e1rio o cadastro da sua localiza\u00e7\u00e3o, ou informar em qual localiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 nop momento.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Claras: Combos, tipos de salas e promo\u00e7\u00f5es precisam ser mais f\u00e1ceis de localizar.</li> <li>Personaliza\u00e7\u00e3o: Recomenda\u00e7\u00f5es baseadas no hist\u00f3rico dos usu\u00e1rios aumentariam o engajamento.</li> </ol> <p>Essas observa\u00e7\u00f5es refor\u00e7am a necessidade de alinhar a usabilidade do site \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, especialmente para p\u00fablicos jovens e acostumados com tecnologia.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base na metodologia aplicada e nos insights coletados, foi poss\u00edvel tra\u00e7ar um perfil detalhado dos usu\u00e1rios do site do Cinemark, alinhado aos atributos descritos por Hackos e Redish (1998) e Courage e Baxter (2005). Este perfil considera aspectos demogr\u00e1ficos, experi\u00eancias, atitudes, e tarefas prim\u00e1rias dos usu\u00e1rios, garantindo que o site atenda \u00e0s suas necessidades e prefer\u00eancias.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#perfil-do-usuario-principais-atributos","title":"Perfil do Usu\u00e1rio: Principais Atributos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#1-dados-demograficos","title":"1. Dados Demogr\u00e1ficos:","text":"<ul> <li>Idade: Jovens entre 19 e 25 anos.</li> <li>Sexo: Predominantemente masculino.</li> <li>Status Socioecon\u00f4mico: Estudantes universit\u00e1rios, com or\u00e7amento limitado, mas priorizando experi\u00eancias culturais como cinema.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#2-experiencia-e-educacao","title":"2. Experi\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia com Tecnologia: Usu\u00e1rios com experi\u00eancia intermedi\u00e1ria a avan\u00e7ada no uso de sistemas digitais.</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o: N\u00edvel superior em andamento, na \u00e1rea de Engenharia de Software.</li> <li>Prefer\u00eancia de Aprendizado: Preferem interfaces intuitivas e aprendizado pr\u00e1tico; t\u00eam pouca paci\u00eancia para textos extensos e explicativos.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#3-atitudes-e-comportamento","title":"3. Atitudes e Comportamento:","text":"<ul> <li>Atitudes: Tecn\u00f3filos; exploram funcionalidades do site com interesse em sua usabilidade e design.</li> <li>Comportamento de Compra: Frequentam o site principalmente para:</li> <li>Comprar ingressos.</li> <li>Consultar hor\u00e1rios e promo\u00e7\u00f5es.</li> <li>Buscar informa\u00e7\u00f5es sobre lan\u00e7amentos e tipos de salas.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#4-tarefas-primarias","title":"4. Tarefas Prim\u00e1rias:","text":"<ul> <li>Consultas: Buscar informa\u00e7\u00f5es sobre filmes, hor\u00e1rios e salas.</li> <li>Compras: Realizar transa\u00e7\u00f5es para ingressos e combos.</li> <li>Explora\u00e7\u00e3o: Descobrir promo\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>BEYER, H.; HOLTZBLATT, K. Contextual design: defining customer-centered systems. San Francisco: Morgan Kaufmann, 1998.</li> <li>COOPER, A.; REIMANN, R.; CRONIN, D. About Face: The Essentials of Interaction Design. Indianapolis: Wiley Publishing, 2007.</li> <li>LAZAR, J.; FENG, J. H.; HOCHHEISER, H. Research Methods in Human-Computer Interaction. Cambridge: Morgan Kaufmann, 2017.</li> <li>Hackos, J. T., &amp; Redish, J. C. (1998). User and Task Analysis for Interface Design. Wiley.</li> <li>Courage, C., &amp; Baxter, K. (2005). Understanding Your Users: A Practical Guide to User Requirements Methods, Tools, and Techniques. Morgan Kaufmann.</li> </ol>"},{"location":"Analise-de-requisitos/perfil-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 1.1 Intro, metdologia e conclus\u00f5es Ana Joyce 01/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 01/12/2024"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios reais, criadas com base em dados e observa\u00e7\u00f5es para capturar as principais caracter\u00edsticas, comportamentos e necessidades de grupos de usu\u00e1rios. Elas permitem que as equipes de design e desenvolvimento compreendam melhor as demandas dos usu\u00e1rios e alinhem as funcionalidades do sistema com essas necessidades. Como ferramentas estrat\u00e9gicas de design, as personas sintetizam perfis de usu\u00e1rios t\u00edpicos de forma espec\u00edfica e detalhada, servindo como uma ponte entre os objetivos do sistema e as expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Neste trabalho, personas ser\u00e3o utilizadas para analisar e melhorar a experi\u00eancia de uso de funcionalidades do site Cinemark, como compra de ingressos, aquisi\u00e7\u00e3o de combos, reserva de salas, solicita\u00e7\u00e3o de vouchers corporativos, or\u00e7amento para escolas e ades\u00e3o ao programa Cinemark Club. A aplica\u00e7\u00e3o das personas possibilitar\u00e1 compreender como essas funcionalidades interagem com os objetivos dos usu\u00e1rios e como podem ser otimizadas para atender suas expectativas. O referencial te\u00f3rico foi embasado nos estudos de Barbosa e Silva (2011), que exploram a Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), e Courage e Baxter (2005), que oferecem diretrizes pr\u00e1ticas para a compreens\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas foram elaboradas a partir do perfil de usu\u00e1rios t\u00edpicos do site Cinemark, levando em considera\u00e7\u00e3o aspectos como objetivos, expectativas, habilidades e contexto de uso. A cria\u00e7\u00e3o seguiu os princ\u00edpios recomendados por Cooper e Baxter, que sugerem trabalhar com um n\u00famero entre 3 e 12 personas para garantir representatividade e memorabilidade. Optou-se por desenvolver um elenco composto por cinco personas: duas prim\u00e1rias, duas secund\u00e1ria e uma antipersona.</p> <ul> <li>Personas Prim\u00e1rias: Representam os usu\u00e1rios centrais do sistema, cujas demandas t\u00eam prioridade no design das funcionalidades.</li> <li>Persona Secund\u00e1ria: Representa um perfil relevante, mas cujas necessidades podem ser atendidas de forma indireta ou complementar.</li> <li>Antipersona: Representa um perfil que n\u00e3o \u00e9 o foco do sistema, mas cuja an\u00e1lise ajuda a evitar decis\u00f5es de design que n\u00e3o atendem aos objetivos do p\u00fablico-alvo.</li> </ul> <p>As personas foram estruturadas com base nos modelos propostos por Barbosa e Silva (2011) e Courage e Baxter (2005), que enfatizam a necessidade de detalhes claros e espec\u00edficos para que essas representa\u00e7\u00f5es sirvam como ferramentas eficazes de design e comunica\u00e7\u00e3o. A escolha de uma quantidade reduzida de personas foi estrat\u00e9gica para garantir que elas fossem f\u00e1ceis de lembrar e \u00fateis no processo de design, aumentando as chances de alinhar o sistema \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio final.</p> <p>Este m\u00e9todo visa garantir uma compreens\u00e3o abrangente dos perfis de usu\u00e1rios, permitindo uma an\u00e1lise criteriosa da intera\u00e7\u00e3o humana com as funcionalidades do site e proporcionando insights valiosos para o design centrado no usu\u00e1rio.</p> <p>Fonte: Cap\u00edtulo 8. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#elenco","title":"ELENCO","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#1-persona-primaria-compra-de-ingressos","title":"1. Persona Prim\u00e1ria - Compra de Ingressos","text":"Gerada por IA"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#status-persona-primaria","title":"Status: Persona Prim\u00e1ria","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#nome-joao-pereira","title":"Nome: Jo\u00e3o Pereira","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#genero-masculino","title":"G\u00eanero: Masculino","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#idade-25-anos","title":"Idade: 25 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#profissao-estudante-de-pos-graduacao-em-engenharia","title":"Profiss\u00e3o: Estudante de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#escolaridade-ensino-superior-completo","title":"Escolaridade: Ensino Superior Completo","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#estado-civil-solteiro","title":"Estado Civil: Solteiro","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#relacionamento-mora-sozinho","title":"Relacionamento: Mora sozinho","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#tarefas","title":"Tarefas:","text":"<ul> <li>Buscar filmes em cartaz.</li> <li>Selecionar o cinema mais pr\u00f3ximo.</li> <li>Escolher assentos e pagar rapidamente pelo ingresso.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#habilidades-e-experiencias","title":"Habilidades e Experi\u00eancias:","text":"<ul> <li>Navega frequentemente em sites e aplicativos de compras.</li> <li>Experiente em compras online, mas prefere interfaces simples e intuitivas.</li> <li>Usa dispositivos m\u00f3veis para acessar servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#objetivo","title":"Objetivo:","text":"<p>Assistir a filmes lan\u00e7ados recentemente sem enfrentar filas e garantir um bom assento.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#expectativa","title":"Expectativa:","text":"<p>Uma interface responsiva, que facilite a busca por filmes e sess\u00f5es, com um processo de compra r\u00e1pido e intuitivo.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#requisitos","title":"Requisitos:","text":"<ul> <li>Layout responsivo para dispositivos m\u00f3veis.</li> <li>Op\u00e7\u00f5es claras de sele\u00e7\u00e3o de assentos.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o de compra imediata.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#2-persona-secundaria-compra-de-combos","title":"2. Persona Secund\u00e1ria - Compra de Combos","text":"Gerada por IA"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#status-persona-secundaria","title":"Status: Persona Secund\u00e1ria","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#nome-mariana-silva","title":"Nome: Mariana Silva","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#genero-feminino","title":"G\u00eanero: Feminino","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#idade-30-anos","title":"Idade: 30 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#profissao-professora-de-ensino-fundamental","title":"Profiss\u00e3o: Professora de Ensino Fundamental","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#escolaridade-ensino-superior-completo_1","title":"Escolaridade: Ensino Superior Completo","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#estado-civil-casada","title":"Estado Civil: Casada","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#relacionamento-mae-de-dois-filhos-pequenos-5-e-8-anos","title":"Relacionamento: M\u00e3e de dois filhos pequenos (5 e 8 anos)","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#tarefas_1","title":"Tarefas:","text":"<ul> <li>Comprar ingressos e combos com anteced\u00eancia.</li> <li>Garantir que os filhos tenham uma experi\u00eancia completa no cinema.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#habilidades-e-experiencias_1","title":"Habilidades e Experi\u00eancias:","text":"<ul> <li>Experiente em compras online.</li> <li>Prefere planejar atividades familiares com anteced\u00eancia.</li> <li>Familiaridade moderada com interfaces digitais.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#objetivo_1","title":"Objetivo:","text":"<p>Garantir uma experi\u00eancia tranquila e pr\u00e1tica para toda a fam\u00edlia no cinema.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#expectativa_1","title":"Expectativa:","text":"<p>Uma navega\u00e7\u00e3o integrada entre a compra de ingressos e de combos, sem necessidade de refazer escolhas.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#requisitos_1","title":"Requisitos:","text":"<ul> <li>Op\u00e7\u00f5es claras para personaliza\u00e7\u00e3o dos combos.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o entre a sele\u00e7\u00e3o de ingressos e combos no mesmo fluxo de compra.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre produtos.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#3-antipersona-reserva-de-salas","title":"3. Antipersona - Reserva de Salas","text":"Gerada por IA"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#status-antipersona","title":"Status: Antipersona","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#nome-carlos-oliveira","title":"Nome: Carlos Oliveira","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#genero-masculino_1","title":"G\u00eanero: Masculino","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#idade-45-anos","title":"Idade: 45 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#profissao-microempresario","title":"Profiss\u00e3o: Microempres\u00e1rio","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#escolaridade-ensino-medio-completo","title":"Escolaridade: Ensino M\u00e9dio Completo","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#estado-civil-casado","title":"Estado Civil: Casado","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#relacionamento-tem-dois-filhos-adolescentes","title":"Relacionamento: Tem dois filhos adolescentes","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#tarefas_2","title":"Tarefas:","text":"<ul> <li>Reservar uma sala para um evento casual de amigos ou reuni\u00f5es informais.</li> <li>Procurar a op\u00e7\u00e3o mais barata, mesmo em detrimento da qualidade.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#habilidades-e-experiencias_2","title":"Habilidades e Experi\u00eancias:","text":"<ul> <li>Pouco familiarizado com plataformas online.</li> <li>Prefere intera\u00e7\u00f5es presenciais e pagamento em dinheiro.</li> <li>Evita interfaces complexas ou formul\u00e1rios detalhados.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#objetivo_2","title":"Objetivo:","text":"<p>Economizar ao m\u00e1ximo em uma experi\u00eancia de cinema, mesmo que isso prejudique a qualidade do servi\u00e7o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#expectativa_2","title":"Expectativa:","text":"<p>Preferiria uma intera\u00e7\u00e3o simplificada, sem necessidade de preencher formul\u00e1rios longos ou receber or\u00e7amentos detalhados.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#requisitos_2","title":"Requisitos:","text":"<p>Nenhum espec\u00edfico para o sistema digital, j\u00e1 que Carlos provavelmente evitar\u00e1 utiliz\u00e1-lo.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#4-persona-primaria-cinemark-club","title":"4. Persona Prim\u00e1ria - Cinemark Club","text":"Gerada por IA"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#status-persona-primaria_1","title":"Status: Persona Prim\u00e1ria","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#nome-rafael-almeida","title":"Nome: Rafael Almeida","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#genero-masculino_2","title":"G\u00eanero: Masculino","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#idade-20-anos","title":"Idade: 20 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#profissao-estudante-de-direito","title":"Profiss\u00e3o: Estudante de Direito","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#escolaridade-ensino-superior-incompleto","title":"Escolaridade: Ensino Superior Incompleto","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#estado-civil-solteiro_1","title":"Estado Civil: Solteiro","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#relacionamento-mora-com-os-pais","title":"Relacionamento: Mora com os pais","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#tarefas_3","title":"Tarefas:","text":"<ul> <li>Buscar descontos em ingressos e combos.</li> <li>Participar de programas de fidelidade que ofere\u00e7am benef\u00edcios.</li> <li>Realizar o cadastro e acompanhar os benef\u00edcios acumulados.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#habilidades-e-experiencias_3","title":"Habilidades e Experi\u00eancias:","text":"<ul> <li>Experiente em aplicativos de compras e programas de fidelidade.</li> <li>Usu\u00e1rio frequente de dispositivos m\u00f3veis.</li> <li>Impaciente com interfaces que n\u00e3o s\u00e3o responsivas ou claras.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#objetivo_3","title":"Objetivo:","text":"<p>Aproveitar descontos exclusivos e acumular benef\u00edcios em um programa de fidelidade.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#expectativa_3","title":"Expectativa:","text":"<p>Um cadastro simples e r\u00e1pido, com informa\u00e7\u00f5es claras sobre os benef\u00edcios dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#requisitos_3","title":"Requisitos:","text":"<ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o do programa de fidelidade com a compra de ingressos.</li> <li>Processo de cadastro otimizado e responsivo.</li> <li>Op\u00e7\u00e3o de gerenciar assinatura pelo celular.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#5-persona-secundaria-voucher-corporativo","title":"5. Persona Secund\u00e1ria - Voucher Corporativo","text":"Gerada por IA"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#status-persona-secundaria_1","title":"Status: Persona Secund\u00e1ria","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#nome-paula-torres","title":"Nome: Paula Torres","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#genero-feminino_1","title":"G\u00eanero: Feminino","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#idade-35-anos","title":"Idade: 35 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#profissao-gerente-de-recursos-humanos","title":"Profiss\u00e3o: Gerente de Recursos Humanos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#escolaridade-pos-graduacao-completa","title":"Escolaridade: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Completa","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#estado-civil-divorciada","title":"Estado Civil: Divorciada","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#relacionamento-mae-de-uma-filha-de-10-anos","title":"Relacionamento: M\u00e3e de uma filha de 10 anos","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#tarefas_4","title":"Tarefas:","text":"<ul> <li>Comprar vouchers para presentear os funcion\u00e1rios da empresa.</li> <li>Garantir que o processo seja formal e adequado \u00e0s pol\u00edticas da organiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#habilidades-e-experiencias_4","title":"Habilidades e Experi\u00eancias:","text":"<ul> <li>Familiaridade com sistemas de pagamento corporativo.</li> <li>Experi\u00eancia em plataformas digitais para compras.</li> <li>Gosta de personalizar presentes para maior impacto.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#objetivo_4","title":"Objetivo:","text":"<p>Adquirir vouchers que proporcionem uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel aos funcion\u00e1rios e demonstrem valoriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#expectativa_4","title":"Expectativa:","text":"<p>Uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva, com op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o e entrega simples.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#requisitos_4","title":"Requisitos:","text":"<ul> <li>Op\u00e7\u00f5es de pagamento corporativo, como boletos.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es claras sobre como os vouchers podem ser utilizados.</li> <li>Entrega eficiente e dentro do prazo.</li> </ul>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas. Personas . Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/personas/&gt;. Acesso em: 01 dezembro 2024.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 01/12/2024 Anne de Capdeville 01/12/2024 1.1 Add intro, mmetodologia e elenco Ana Joyce 02/12/2024 Jos\u00e9 Felipe 02/12/2024 1.2 Consertando as imagens Ana Joyce 03/12/2024 Anne de Capdeville 03/12/2024 1.3 Consertando as imagens 2 Ana Joyce 03/12/2024 Pedro Miguel 05/12/2024 1.4 Corre\u00e7\u00e3o definitiva das imagens Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/","title":"Princ\u00edpios gerais de projeto","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto deve estar fundamento em princ\u00edpios, diretrizes e padr\u00f5es que orientam o design e a avalia\u00e7\u00e3o do sistema. Os princ\u00edpios s\u00e3o objetivos gerais de alto n\u00edvel, enquanto diretrizes representam regras pr\u00e1ticas e padr\u00f5es, solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para contextos delimitados. Mesmo com essa diferen\u00e7a entre os termos geralmente utilizamos as duas formas em conjunto. Teorias not\u00e1veis incluem os princ\u00edpios de Norman (1988), as heur\u00edsticas de Nielsen (1994) e as regras deoutro de Shneiderman (1988), amplamente reconhecidos na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p> <p>Os Princ\u00edpios desempenham um papel auxiliar no design, mas n\u00e3o substituem as etapas essencias de an\u00e1lise, concep\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Sua aplica\u00e7\u00e3o eficaz exige uma compreens\u00e3o aprofundada do problema, dos usu\u00e1rios e de suas atividades. Norman (1988) destaca a import\u00e2ncia de um modelo conceitual claro, que permita ao usu\u00e1rio compreender facilmente o sistema e suas intera\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m cita a correspond\u00eancia com expectativas, simplicidade, consist\u00eancia, promo\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia e design para prevenir e lidar com erros.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A fim de embasar a defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e diretrizes aplic\u00e1veis ao site Cinemark, utilizamos principalmente o cap\u00edtulo 10 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio (Barbosa, 2021). Tal se\u00e7\u00e3o aborda diretamente a explica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes essenciais permitindo avaliar a conformidade do site com as boas pr\u00e1ticas de usabilidade, a identifica\u00e7\u00e3o de erros e propostas de melhoria.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#1-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"1. Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Segundo Norman, a interface deve alinhar-se ao modelo mental do usu\u00e1rio, garantindo que as a\u00e7\u00f5es no sistema reflitam a forma como as tarefas s\u00e3o realizadas no mundo real, explorando mapeamentos naturais e mantendo consist\u00eancia com as expectativas habituais do usu\u00e1rio. An\u00e1lise: O site Cinemark atende parcialmente ao princ\u00edpio ao organizar os filmes em cartaz de forma intuitiva e apresentar hor\u00e1rios de sess\u00f5es de forma clara. No entanto, o fluxo de login obrigat\u00f3rio antes de escolher os filmes pode frustrar usu\u00e1rios que desejam explorar o site antes de se identificarem. Sugest\u00e3o: Permitir navega\u00e7\u00e3o an\u00f4nima at\u00e9 a etapa final de compra, mantendo a identifica\u00e7\u00e3o como opcional at\u00e9 o momento do pagamento, para respeitar o modelo mental t\u00edpico de compra.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#2-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"2. Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Simplificar as estruturas das tarefas significa reduzir a complexidade desnecess\u00e1ria e fornecer suporte para que o usu\u00e1rio realize as tarefas com o menor esfor\u00e7o poss\u00edvel. An\u00e1lise: O Cinemark apresenta uma estrutura linear para compra de ingressos, o que facilita o processo. No entanto, explorar categorias espec\u00edficas de filmes ou promo\u00e7\u00f5es exige v\u00e1rios cliques, o que pode tornar a experi\u00eancia menos intuitiva. Sugest\u00e3o: Agrupar informa\u00e7\u00f5es relacionadas, como categorias de filmes e promo\u00e7\u00f5es, em menus mais acess\u00edveis na p\u00e1gina inicial, reduzindo a necessidade de navega\u00e7\u00e3o profunda.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_1","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#3-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"3. Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: O equil\u00edbrio entre controle e liberdade permite que o usu\u00e1rio explore diferentes caminhos para realizar uma tarefa, mantendo o controle sem sobrecarga de op\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. An\u00e1lise: O site oferece liberdade ao usu\u00e1rio na escolha de poltronas, mas limita o controle em outras \u00e1reas, como a aus\u00eancia de filtros avan\u00e7ados para hor\u00e1rios e tipos de sala, dificultando a busca personalizada. Sugest\u00e3o: Implementar filtros para tipos de sala (3D, IMAX), hor\u00e1rios e idiomas, permitindo que o usu\u00e1rio personalize a busca por sess\u00f5es de acordo com suas prefer\u00eancias.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_2","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#4-consistencia-e-padronizacao","title":"4. Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Interfaces consistentes e padronizadas facilitam o aprendizado e o uso cont\u00ednuo ao garantir que elementos semelhantes funcionem de maneira uniforme, reduzindo a carga cognitiva do usu\u00e1rio. An\u00e1lise: O site mant\u00e9m consist\u00eancia visual e funcional em elementos como bot\u00f5es e \u00edcones, mas a terminologia varia, com r\u00f3tulos como \"Promo\u00e7\u00f5es\" e \"Ofertas\" criando confus\u00e3o desnecess\u00e1ria. Sugest\u00e3o: Uniformizar a nomenclatura em todo o site, utilizando termos consistentes para categorias semelhantes, como unificar \"Promo\u00e7\u00f5es\" e \"Ofertas\" sob um \u00fanico t\u00edtulo.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_3","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_4","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#5-promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"5. Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Priorizar a efici\u00eancia do usu\u00e1rio envolve otimizar o tempo e os passos necess\u00e1rios para realizar uma tarefa, promovendo atalhos e respostas r\u00e1pidas do sistema. An\u00e1lise: O fluxo de compra \u00e9 eficiente e linear, mas o tempo de carregamento de p\u00e1ginas pode ser prolongado, especialmente em dispositivos m\u00f3veis, prejudicando a experi\u00eancia. Sugest\u00e3o: Implementar otimiza\u00e7\u00f5es para carregamento mais r\u00e1pido, sem abrir outras telas, como compacta\u00e7\u00e3o de recursos e uma vers\u00e3o mobile mais leve, melhorando a efici\u00eancia em dispositivos m\u00f3veis.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_5","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#6-antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"6. Antecipa\u00e7\u00e3o das Necessidades do Usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Interfaces devem prever as necessidades dos usu\u00e1rios, oferecendo informa\u00e7\u00f5es e ferramentas relevantes antes que sejam solicitadas, aumentando a fluidez da intera\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise: O site exibe filmes populares, mas n\u00e3o personaliza recomenda\u00e7\u00f5es com base no hist\u00f3rico de navega\u00e7\u00e3o ou compras do usu\u00e1rio, perdendo a oportunidade de antecipar prefer\u00eancias. Sugest\u00e3o: Adotar um sistema de recomenda\u00e7\u00e3o que sugira filmes e sess\u00f5es com base no comportamento anterior do usu\u00e1rio, personalizando a experi\u00eancia.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_6","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#7-visibilidade-e-reconhecimento","title":"7. Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Visibilidade garante que os usu\u00e1rios percebam claramente o estado do sistema e as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, enquanto reconhecimento minimiza a necessidade de memoriza\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise: O Cinemark fornece feedback visual em a\u00e7\u00f5es como a escolha de poltronas, mas mensagens de erro durante o pagamento n\u00e3o s\u00e3o detalhadas, dificultando a corre\u00e7\u00e3o. Sugest\u00e3o: Aprimorar as mensagens de erro, oferecendo feedback claro e orientado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o, como destacar problemas espec\u00edficos no formul\u00e1rio de pagamento.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_7","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#8-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"8. Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Conte\u00fado claro e relevante reduz a carga cognitiva e melhora a experi\u00eancia, utilizando informa\u00e7\u00f5es concisas e livres de ambiguidade. An\u00e1lise: O site apresenta informa\u00e7\u00f5es objetivas sobre filmes e hor\u00e1rios, mas detalhes de promo\u00e7\u00f5es e eventos podem ser dif\u00edceis de localizar, impactando sua visibilidade. Sugest\u00e3o: Criar uma se\u00e7\u00e3o dedicada e destacada para promo\u00e7\u00f5es e eventos no menu principal, aumentando sua relev\u00e2ncia e acessibilidade.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_8","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#9-prevencao-de-erros","title":"9. Preven\u00e7\u00e3o de Erros","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Sistemas devem prever erros do usu\u00e1rio, oferecendo recupera\u00e7\u00e3o f\u00e1cil e evitando que a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas sejam realizadas inadvertidamente. An\u00e1lise: O site permite corrigir a sele\u00e7\u00e3o de poltronas sem reiniciar o processo, mas mensagens de erro, como as relacionadas ao login ou pagamento, s\u00e3o gen\u00e9ricas e pouco \u00fateis. Sugest\u00e3o: Elaborar mensagens de erro informativas e construtivas, sugerindo a\u00e7\u00f5es corretivas claras e evitando linguagem t\u00e9cnica ou confusa.</p> <p></p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#autor-pedro-miguel_9","title":"Autor: Pedro Miguel","text":""},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio [livro eletr\u00f4nico]. 1. ed. Rio de Janeiro: Simone Diniz Junqueira Barbosa, 2021. Dispon\u00edvel em: formato PDF.</p>"},{"location":"Analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 02/12/2024 Anne de Capdeville 02/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Pedro Miguel 05/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.2 Constru\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios Pedro Miguel 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.3 Corre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da p\u00e1gina Anne de Capdeville 31/01/2025 Ana Joyce 02/02/2025"},{"location":"Atas/ata1/","title":"Atas","text":""},{"location":"Atas/ata1/#assunto","title":"Assunto","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Participantes 12/11/2024 Planejamento do projeto e processo de design em sala Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Oliveira, Pedro Miguel 28/11/2024 Desenvolvimento do projeto em sala - etapa 3 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Oliveira, Pedro Miguel 17/12/2024 Desenvolvimento do projeto em sala - etapa 5 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Oliveira, Pedro Miguel 19/12/2024 Desenvolvimento do projeto em sala - etapa 5 Ana Joyce, Jos\u00e9 Oliveira, Pedro Miguel 09/01/2025 Grava\u00e7\u00e3o teste piloto an\u00e1lise de tarefas e storyboard, assim como entrevista Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Oliveira 14/01/2025 Desenvolvimento projeto final Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Oliveira, Pedro Miguel"},{"location":"Atas/ata1/#consideracoes","title":"Considera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Realizada a divis\u00e3o do trabalho, documenta\u00e7\u00e3o no git pages e desenvolvimento do trabalho, considerando o que deve ser feito e o que j\u00e1 foi realizado, para cada etapa.</p>"},{"location":"Atas/ata1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Plano de ensino Disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2024 Planejamento do trabalho Anne de Capdeville Pedro Miguel 1.1 14/01/2025 Atualiza\u00e7\u00f5es Anne de Capdeville Pedro Miguel"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para garantir que o sistema atenda aos padr\u00f5es de qualidade esperados e promova uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria para os usu\u00e1rios. Este planejamento tem como objetivo realizar uma avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas do site Cinemark.com. Para isso, ser\u00e3o conduzidas entrevistas com usu\u00e1rios reais, baseando-se nos perfis previamente definidos. Essa abordagem permitir\u00e1 identificar problemas e elucidar melhorias na an\u00e1lise de tarefas, garantindo sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades reais dos usu\u00e1rios.</p> <p>Os HTAs dispon\u00edveis para an\u00e1lise incluem:</p> <ul> <li>Compra de Vouchers Corporativos.</li> <li>Reserva de Salas.</li> <li>Compra de Ingressos e Combos.</li> <li>Cadastro no Cinemark Club.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, a tarefa de cancelamento de compra ser\u00e1 abordada como uma lacuna a ser preenchida com informa\u00e7\u00f5es obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia segue o framework DECIDE, onde cada etapa \u00e9 detalhada a seguir:</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados. <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ol> <li>Verificar a conformidade dos artefatos produzidos na an\u00e1lise de tarefas do site Cinemark.com com padr\u00f5es e boas pr\u00e1ticas estabelecidas.</li> <li>Identificar problemas ou lacunas no fluxo de tarefas descrito.</li> <li>Coletar sugest\u00f5es de melhorias diretamente dos usu\u00e1rios para aprimorar as tarefas analisadas.</li> <li>Coletar informa\u00e7\u00f5es para desenvolver ou revisar o fluxo de cancelamento de compra.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-pelos-avaliadores-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas A Serem Respondidas Pelos Avaliadores com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos definidos, as perguntas exploradas pelos avaliadores ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o incluem:</p> <ul> <li>As tarefas analisadas representam corretamente as funcionalidades esperadas para o site?</li> <li>Os diagramas est\u00e3o devidamente documentados, com nota\u00e7\u00f5es, legendas e tabelas?</li> <li>O fluxo das tarefas descritas no artefato est\u00e1 alinhado com a experi\u00eancia real dos usu\u00e1rios?</li> <li>Existem melhorias ou alternativas de design identificadas pelos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o?</li> <li>Existem barreiras que impactam negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio?</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida por meio de:</p> <ol> <li>Entrevistas com usu\u00e1rios reais: Utilizando um question\u00e1rio semi-estruturado como roteiro.</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o remota: O entrevistador solicitar\u00e1 que o usu\u00e1rio compartilhe seus pensamentos em voz alta ao executar tarefas espec\u00edficas no site.</li> </ol> <p>Ferramentas sugeridas: Microsoft Teams, Discord, Google Meet e Grava\u00e7\u00e3o presencial.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<ul> <li>Os participantes ser\u00e3o recrutados com base em perfis que reflitam os principais usu\u00e1rios do site (ex.: frequentadores de cinema, usu\u00e1rios que compram ingressos online regularmente).</li> <li>Ser\u00e3o entrevistados 6 usu\u00e1rios, permitindo diversidade de perspectivas.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Um entrevistador realizar\u00e1 as perguntas e coletar\u00e1 as respostas.</li> <li>O usu\u00e1rio ser\u00e1 orientado a realizar tarefas espec\u00edficas do site, enquanto o entrevistador observa e toma notas.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#custos","title":"Custos","text":"<ul> <li>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita presencialmente, sem custos financeiros diretos para equipe ou usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Um cronograma ser\u00e1 seguido para organizar entrevistas e an\u00e1lises:</p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Local Anne Usu\u00e1rio 1 09/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<ol> <li>Qual o seu nome?</li> <li>Qual o seu grau de familiaridade com o site Cinemark.com?</li> <li>J\u00e1 utilizou o site para comprar ingressos online? Se sim, descreva sua experi\u00eancia.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#tarefas-especificas","title":"Tarefas Espec\u00edficas","text":"<ol> <li>Como voc\u00ea buscaria por filmes em cartaz?</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o: O fluxo apresentado no diagrama est\u00e1 coerente?</li> <li>Como voc\u00ea compraria um ingresso?</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o: A sequ\u00eancia descrita condiz com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio?</li> <li>Como voc\u00ea utilizaria a funcionalidade de compra de vouchers corporativos?</li> <li>J\u00e1 reservou salas? Se sim, como voc\u00ea reservou salas no site anteriormente? Se n\u00e3o, como faria para reservar salas?</li> <li>Como voc\u00ea realizaria o cadastro no Cinemark Club?</li> <li>Como voc\u00ea cancelaria uma compra?</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o: Existem etapas ou funcionalidades ausentes? (HTA ainda a ser desenvolvido.)</li> </ol> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p> <p>FONTE: P\u00e1gina 282-283, Cap\u00edtulo 12. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#sugestoes-para-o-avaliador-analisar","title":"Sugest\u00f5es para o avaliador analisar","text":"<ol> <li>Os diagramas das tarefas analisadas s\u00e3o claros e condizentes com a realidade?</li> <li>O usu\u00e1rio sugeriu alguma sugest\u00e3o de melhoria para as tarefas ou o site?</li> </ol> <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#d-decidir-como-lidar-com-questoes-eticas","title":"D - Decidir como Lidar com Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<ul> <li>Ser\u00e1 obtido consentimento dos participantes antes da entrevista.</li> </ul> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos definidos, a avalia\u00e7\u00e3o buscar\u00e1 responder perguntas relacionadas \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o, clareza e efic\u00e1cia das tarefas descritas no site Cinemark.com. Estas perguntas ser\u00e3o o guia para identificar lacunas e oportunidades de melhoria.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#1-representatividade-das-tarefas","title":"1. Representatividade das Tarefas","text":"<ul> <li>As tarefas analisadas representam corretamente as funcionalidades esperadas do site? Exemplo: O fluxo de \"Compra de Ingressos e Combos\" reflete as op\u00e7\u00f5es reais dispon\u00edveis para os usu\u00e1rios, como escolha de assentos, promo\u00e7\u00f5es ou combos espec\u00edficos?</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#2-documentacao-e-estrutura","title":"2. Documenta\u00e7\u00e3o e Estrutura","text":"<ul> <li> <p>Os diagramas de tarefas foram devidamente documentados? Exemplo: O uso de nota\u00e7\u00f5es, legendas e tabelas est\u00e1 claro e compreens\u00edvel para diferentes p\u00fablicos (ex.: desenvolvedores, designers, stakeholders)?</p> </li> <li> <p>H\u00e1 passos desnecess\u00e1rios, redundantes ou faltando na descri\u00e7\u00e3o das tarefas? Exemplo: Durante a tarefa de \"Reserva de Salas\", o diagrama considera todas as vari\u00e1veis poss\u00edveis, como data indispon\u00edvel ou erro de pagamento?</p> </li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#3-experiencia-do-usuario","title":"3. Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li> <p>O fluxo descrito nas tarefas est\u00e1 alinhado com a experi\u00eancia real dos usu\u00e1rios? Exemplo: Na funcionalidade de \"Cadastro no Cinemark Club\", o usu\u00e1rio encontra dificuldades em entender benef\u00edcios ou completar o processo?</p> </li> <li> <p>Existem barreiras ou dificuldades que os diagramas n\u00e3o capturam, mas que ocorrem usu\u00e1rios durante o uso? Exemplo: O tempo de resposta do site para carregar op\u00e7\u00f5es de \"Compra de Vouchers Corporativos\" interfere na experi\u00eancia e n\u00e3o est\u00e1 representado?</p> </li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#4-melhorias-e-alternativas","title":"4. Melhorias e Alternativas","text":"<ul> <li> <p>Existem melhorias ou alternativas de design identificadas pelos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o? Exemplo: O usu\u00e1rio sugere funcionalidades extras, como filtros mais intuitivos ao buscar filmes em cartaz ou op\u00e7\u00f5es adicionais para cancelar uma compra?</p> </li> <li> <p>Os fluxos considerados na avalia\u00e7\u00e3o incluem cen\u00e1rios de acessibilidade? Exemplo: As tarefas foram testadas para cen\u00e1rios como navega\u00e7\u00e3o com teclado, leitura por dispositivos assistivos ou carregamento em redes lentas?</p> </li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#5-integracao-com-a-tarefa-de-cancelamento-de-compra","title":"5. Integra\u00e7\u00e3o com a Tarefa de Cancelamento de Compra","text":"<ul> <li>Quais informa\u00e7\u00f5es adicionais s\u00e3o necess\u00e1rias para criar ou revisar o fluxo de cancelamento de compra? Exemplo: O usu\u00e1rio identifica que atualmente n\u00e3o encontra uma op\u00e7\u00e3o clara para cancelar uma compra ou percebe que as etapas descritas n\u00e3o correspondem \u00e0 experi\u00eancia pr\u00e1tica.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto serve como uma etapa preliminar para garantir que o teste de usabilidade principal seja bem-sucedido. Ele tem v\u00e1rios objetivos fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o do Processo:   O teste piloto permite validar todo o procedimento do teste, incluindo a configura\u00e7\u00e3o do ambiente, a clareza das instru\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso assegura que tudo esteja funcionando como planejado.</p> </li> <li> <p>Detec\u00e7\u00e3o de Problemas T\u00e9cnicos:   Essa fase ajuda a identificar falhas t\u00e9cnicas, como erros no software ou problemas com equipamentos, que podem ser corrigidos antes do teste principal.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o das Tarefas:   O piloto verifica se as tarefas s\u00e3o adequadas e compreens\u00edveis para os participantes. Se as tarefas forem muito complexas ou simples, ajustes podem ser feitos para melhorar a efic\u00e1cia do teste.</p> </li> <li> <p>Ajuste de Ferramentas e Question\u00e1rios:   Question\u00e1rios ou outras ferramentas de coleta de dados tamb\u00e9m s\u00e3o testados para garantir que as perguntas sejam claras e relevantes, possibilitando ajustes antes do teste definitivo.</p> </li> <li> <p>Prepara\u00e7\u00e3o da Equipe:   O teste piloto permite que a equipe respons\u00e1vel pelo teste se familiarize com o processo e resolva quaisquer d\u00favidas ou problemas, garantindo que estejam prontos para o teste principal.</p> </li> <li> <p>Economia de Tempo e Recursos:   Ao identificar e resolver problemas durante o piloto, a equipe evita retrabalho e economiza tempo e recursos durante o teste completo.</p> </li> <li> <p>Coleta de Dados Iniciais:   Essa etapa inicial tamb\u00e9m fornece uma amostra dos dados que ser\u00e3o coletados, permitindo ajustes na metodologia para garantir resultados mais precisos e \u00fateis.</p> </li> </ul> <p>Em suma, o teste piloto \u00e9 crucial para assegurar que o teste de usabilidade seja eficiente, identificando e corrigindo potenciais problemas antes da execu\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito do teste piloto em que o Anne fez papel de entrevistadora e Jos\u00e9 Oliveira de usu\u00e1rio.</p> <p>Autor: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Oliveira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to## Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas. Personas . Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/personas/&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024. user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/avaliacao-analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 08/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 09/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do DECIDE Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o video teste piloto Ana Joyce 10/12/2024 Anne de Capdeville 10/12/2024 1.3 Corrigindo os pap\u00e9is Ana Joyce 10/12/2024 Anne de Capdeville 10/12/2024 1.4 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.5 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este relato documenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas do site Cinemark.com, conduzida com base no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. O objetivo foi garantir que o sistema atenda aos padr\u00f5es de qualidade esperados e propor melhorias com base nas intera\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o visou verificar a conformidade dos artefatos da an\u00e1lise de tarefas com as boas pr\u00e1ticas, identificar problemas no fluxo de tarefas e coletar sugest\u00f5es para melhorias.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Seguindo o framework DECIDE, a avalia\u00e7\u00e3o combinou entrevistas semiestruturadas e observa\u00e7\u00e3o durate a entrevista para facilitar a coleta de dados. Os dados coletados foram analisados qualitativamente, categorizando as dificuldades encontradas e sugerindo solu\u00e7\u00f5es para aprimorar a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-1-cronograma-executado","title":"Tabela 1: Cronograma executado","text":"Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Local Anne Pablo 09/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial-FGA <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado deve seguir o perfil do usu\u00e1rio, para assim representar o p\u00fablico alvo.</p> <p>Assim, Pablo(21), foi escolhido para representar o p\u00fablico alvo, uma vez que, \u00e9 frequentador de cinemas e utiliza o site para comprar ingressos e realizar demais tarefas dispon\u00edveis no site, possue conhecimento na \u00e1rea de tecnologia.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#problemas-e-dificuldades-encontrados","title":"Problemas e dificuldades encontrados","text":"<p>Os principais problemas identificados foram:</p> <ol> <li>Dificuldade em encontrar a funcionalidade de cancelamento de compra.</li> <li>Complexidade na reserva de salas, com passos redundantes e pouco intuitivos.</li> <li>A repeti\u00e7\u00e3o de login para diferentes etapas foi destacada como um ponto cr\u00edtico que impacta negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Os usu\u00e1rios forneceram feedback valioso, sugerindo melhorias como:</p> <ol> <li>Simplifica\u00e7\u00e3o do fluxo de reserva de salas.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de cancelamento de compra mais vis\u00edvel e direto.</li> <li>A remo\u00e7\u00e3o ou unifica\u00e7\u00e3o do processo de autentica\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>A an\u00e1lise dos resultados revelou que, embora algumas tarefas b\u00e1sicas estejam adequadamente alinhadas com a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios, existem \u00e1reas cr\u00edticas que necessitam de melhorias. A dificuldade em encontrar e utilizar a funcionalidade de cancelamento de compra foi um dos principais problemas destacados. Al\u00e9m disso, o processo de reserva de salas foi considerado excessivamente complexo, com passos redundantes que complicam a navega\u00e7\u00e3o. A exig\u00eancia de m\u00faltiplos logins ao longo de diferentes etapas tamb\u00e9m foi identificada como uma barreira significativa \u00e0 fluidez da experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<ol> <li>Necessidade de Simplifica\u00e7\u00e3o do Fluxo de Tarefas: Foi constatada a necessidade de simplificar processos como a reserva de salas, eliminando passos desnecess\u00e1rios e tornando o fluxo mais intuitivo para os usu\u00e1rios.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de Funcionalidade de Cancelamento de Compra: A aus\u00eancia de uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para cancelamento de compras foi identificada como uma lacuna cr\u00edtica, exigindo uma solu\u00e7\u00e3o para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Otimiza\u00e7\u00e3o do Site para Melhor Desempenho: Sugere-se uma revis\u00e3o dos processos de autentica\u00e7\u00e3o para reduzir a necessidade de m\u00faltiplos logins, melhorando a continuidade e a efici\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Essas conclus\u00f5es destacam \u00e1reas priorit\u00e1rias para interven\u00e7\u00e3o, com o objetivo de otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e atender melhor \u00e0s expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-2-perguntas-da-entrevista","title":"Tabela 2: Perguntas da entrevista","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Pablo Cunha 2 Qual o seu grau de familiaridade com o site? [X] Iniciante [ ] Intermedi\u00e1rio [ ] Avan\u00e7ado 3 J\u00e1 utilizou o site para comprar ingressos? [X] Sim [ ]N\u00e3o 4 Como voc\u00ea buscaria por filmes em cartaz? [X] Usar a barra de busca [ ] Navegar pelas categorias 5 Como voc\u00ea compraria um ingresso? [X] Seguir o fluxo do site [ ] Outro, como? 6 Como utilizaria a funcionalidade de vouchers? [X] N\u00e3o sei [ ] Seguir instru\u00e7\u00f5es do site 7 J\u00e1 reservou salas? Se sim, como voc\u00ea reservou salas anteriormente? Se n\u00e3o, como reservaria? [X] Seguir o fluxo do site [ ] Outro, como? 8 Como cancelaria uma compra? [ ] N\u00e3o sei [X] Entraria na conta e procuraria por cancelamento de ingresso <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-3-observacoes-da-entrevista-pelo-entrevistador","title":"Tabela 3: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista pelo entrevistador","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Os diagramas das tarefas s\u00e3o claros? [ ] Sim [X] N\u00e3o, necess\u00e1rio melhoramento da funcionalidade de vouchers. 2 Voc\u00ea teria sugest\u00f5es de melhorias para o site? [X] Sim, melhor funcionalidade de cancelamento de compra e vouchers corporativos. <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-4-observacoes-da-entrevista-voucher-corporativos","title":"Tabela 4: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista - Voucher Corporativos","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Como voc\u00ea normalmente acessa a funcionalidade de compra de vouchers corporativos no site? [ ] Barra de navega\u00e7\u00e3o [ ]Busca [X] N\u00e3o sei 2 Como escolheria o voucher? [ ] Mais vendidos [ ] Selecionar [X] N\u00e3o sei 2 Como faria login? [X] Entrar [ ] Novo cadastro 2 A interface de compra de vouchers \u00e9 intuitiva e f\u00e1cil de usar? [ ] Sim [X] N\u00e3o <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-5-observacoes-da-entrevista-reserva-de-salas","title":"Tabela 5: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista - Reserva de salas","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Como voc\u00ea inicia o processo de reserva de salas no site? [X] Barra de navega\u00e7\u00e3o [ ] Busca [ ] Outro,como? 2 A sequ\u00eancia de passos para reservar uma sala \u00e9 clara e f\u00e1cil de seguir? [X] Sim [ ] N\u00e3o, por qu\u00ea? 3 Existem etapas no processo de reserva de salas que voc\u00ea considera desnecess\u00e1rias? [ ] Sim, quais? [X] N\u00e3o 4 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para o processo de reserva de salas? [ ] Sim, quais? [X] N\u00e3o <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-6-observacoes-da-entrevista-compra-ingressos-e-combos","title":"Tabela 6: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista - Compra ingressos e combos","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Como voc\u00ea normalmente compra ingressos e combos no site? [X] Barra de navega\u00e7\u00e3o [ ] Busca [ ] Outro,como? 2 O processo de sele\u00e7\u00e3o de assentos e combos \u00e9 intuitivo e eficiente? [X] Sim [ ] N\u00e3o, por qu\u00ea? 3 Houve alguma dificuldade durante o processo de compra de ingressos e combos? [X] Sim, ter que colocar mais de uma vez o login [ ] N\u00e3o 4 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para a compra de ingressos e combos? [X] Sim, sem necessidade repetitiva de login [ ] N\u00e3o <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-7-observacoes-da-entrevista-cinemark-club","title":"Tabela 7: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista - Cinemark Club","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Como voc\u00ea acessou a funcionalidade de cadastro no Cinemark Club? [X] Barra de navega\u00e7\u00e3o [ ] Busca [ ] Outro,como? 2 O processo de cadastro no Cinemark Club foi claro e f\u00e1cil de completar? [X] Sim [ ] N\u00e3o, por qu\u00ea? 3 Voc\u00ea encontrou dificuldades ou barreiras ao se cadastrar no Cinemark Club? [X] Sim, quais? [ ] N\u00e3o 4 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para o cadastro no Cinemark Club? [X] Sim, quais? [ ] N\u00e3o <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#tabela-8-observacoes-da-entrevista-cancelamento-de-compra","title":"Tabela 8: Observa\u00e7\u00f5es da entrevista - Cancelamento de compra","text":"N\u00famero Pergunta Respostas Poss\u00edveis 1 Como voc\u00ea tentaria cancelar uma compra no site? [X] Barra de navega\u00e7\u00e3o [ ] Busca [ ] Outro,como? 2 Voc\u00ea j\u00e1 enfrentou dificuldades ao tentar cancelar uma compra? [ ] Sim, quais? [X] N\u00e3o <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#entrevista-analise-de-tarefas","title":"Entrevista An\u00e1lise de tarefas","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito da entrevista do storyboard, o entrevistador foi Anne.</p> <p>Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o revelou a necessidade de melhorias no fluxo de tarefas e na usabilidade geral do site Cinemark.com, com \u00eanfase na introdu\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade de cancelamento de compra e na otimiza\u00e7\u00e3o de desempenho.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol> <p>VICTOR. Planejamento do relato dos resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/. Acesso em: 10 de dezembro 2024.</p> <p>MACHADO, Maur\u00edcio. Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 10 de dezembro 2024.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/relato-dos-resultados-analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 05/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.1 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.2 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar o planejamento do relato dos resultados tem como objetivo principal determinar a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o em forma de relato. O resultado final poder\u00e1 ser encontrado em documento posterior chamado relato dos resultados.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar o planejamento do relato dos resultados temos como refer\u00eancia o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], que s\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes;</li> <li>Listagem de problemas;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Registro da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida por meio de entrevistas semiestruturadas e observa\u00e7\u00e3o direta das intera\u00e7\u00f5es dos participantes com o sistema. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise qualitativa, ou seja, a categoriza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas e comportamentos observados para identificar padr\u00f5es e pontos cr\u00edticos, das respostas e comportamentos observados.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#cronograma","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#tabela-1-cronograma-planejado","title":"Tabela 1: Cronograma planejado","text":"Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Local Anne Usu\u00e1rio 2 02/04/2025 19:00 - 19:30 Presencial <p>Autor: Anne de Capdeville</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Para a sele\u00e7\u00e3o dos participantes devemos obedecer nosso cronograma e como justificativa dos usu\u00e1rios escolhidos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Para tal, s\u00e3o elencados os seguintes requisitos:</p> <ul> <li>Entrevistado ter perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio definido anteriormente;</li> <li>Consentir de livre vontade para participa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Proximidade entre o entrevistado e uma das personas.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#listagem-de-problemas","title":"Listagem de problemas","text":"<p>Os problemas identificados durante as entrevistas e observa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o organizados em categorias, considerando a gravidade e a frequ\u00eancia com que impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Para cada problema identificado, ser\u00e3o propostas solu\u00e7\u00f5es baseadas em princ\u00edpios de design centrado no usu\u00e1rio e melhores pr\u00e1ticas de intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Todos os dados coletados ser\u00e3o registrados e analisados utilizando ferramentas de an\u00e1lise qualitativa, como mapas de afinidades e diagramas tem\u00e1ticos.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 desenvolvido um plano de reprojeto detalhado, que incluir\u00e1 as prioridades para melhorias e o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol> <p>VICTOR. Planejamento do relato dos resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/. Acesso em: 10 de dezembro 2024.</p> <p>MACHADO, Maur\u00edcio. Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 10 de dezembro 2024.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Analise/resultado-analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 08/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 09/12/2024 1.1 In\u00edcio do documento Pedro Miguel 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.2 Corre\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/01/2025 Ana Joyce 09/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 um esbo\u00e7o visual que representa a sequ\u00eancia de eventos de uma hist\u00f3ria. Ele \u00e9 utilizado para planejar a narrativa de um v\u00eddeo, anima\u00e7\u00e3o, filme, entre outros. O storyboard \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de quadros que representam as cenas da hist\u00f3ria, e em cada quadro \u00e9 poss\u00edvel adicionar descri\u00e7\u00f5es, di\u00e1logos, e indica\u00e7\u00f5es de movimento. Esta t\u00e9cnica proporciona aos desenvolvedores uma vis\u00e3o geral do projeto, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de problemas e a realiza\u00e7\u00e3o de ajustes antes da produ\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para o planejamento ser\u00e1 utilizado o framework decide (Decompose, Empathize, Create, Identify, Validate, Execute).</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados. <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#d-determine","title":"D - Determine","text":"<p>Esta etapa determina os objetivos do storyboard, como elaborar a hist\u00f3ria, definir o p\u00fablico-alvo, e estabelecer o prop\u00f3sito do projeto. Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e0o deve-se validar se a vers\u00e3o final atende aos objetivos estabelecidos. E por fim, deve-se decidir se ele possui algo a mais que possa alterado, deletado ou adicionado.  etapas:</p> <ul> <li>Definir o objetivo do storyboard.</li> <li>Verificar se a hist\u00f3ria est\u00e1 clara e alinhada com a funcionalidade especificada.</li> <li>Testar com a realidade e ver se h\u00e1 coes\u00e3o.</li> <li>Verificar se \u00e9 necess\u00e1rio adicionar, deletar ou alterar algo.</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#e-explore","title":"E - Explore","text":"<p>De acordo com os objetivos definidos no passo anterior, o avaliador deve explorar as perguntas espec\u00edficas para transformar os objetivos em perguntas para direcionar a avalia\u00e7\u00e3o. As perguntas confeccionadas foram:</p> <ul> <li>Os objetivos do storyboard est\u00e3o claros?</li> <li>Os personagens e suas necessidades est\u00e3o bem definidos?</li> <li>A hist\u00f3ria est\u00e1 clara e alinhada com a funcionalidade especificada?</li> <li>A hist\u00f3ria \u00e9 coesa?</li> <li>A hist\u00f3ria \u00e9 compreens\u00edvel?</li> <li>A hist\u00f3ria condiz com a realidade?</li> <li>H\u00e1 a necessidade de adicionar, deletar ou alterar algo?</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#c-choose","title":"C - Choose","text":"<p>Escolher os metodos de avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser feito utilizando um m\u00e9todo como o teste com usu\u00e1rio ou avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica. Para o storyboard, o teste com o usu\u00e1rio \u00e9 mais adequada, pois permite observar a experi\u00eancia real do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#i-identify","title":"I - Identify","text":"<p>Nesta etapa, s\u00e3o identificadas as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do teste com usu\u00e1rios do storyboard. \u00c9 necess\u00e1rio definir os recursos dispon\u00edveis, como tempo, participantes e materiais necess\u00e1rios. Tamb\u00e9m \u00e9 importante planejar como o teste ser\u00e1 conduzido e como os dados ser\u00e3o coletados e analisados.</p> <p>Quest\u00f5es pr\u00e1ticas a serem consideradas:</p> <ul> <li>Quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o do teste?</li> <li>Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios (perfil do p\u00fablico-alvo, experi\u00eancia pr\u00e9via, etc.)?</li> <li>Quanto tempo ser\u00e1 destinado para cada sess\u00e3o de teste?</li> <li>Quais tarefas os usu\u00e1rios dever\u00e3o realizar durante o teste?</li> <li>Como os dados ser\u00e3o coletados (observa\u00e7\u00e3o direta, grava\u00e7\u00f5es, anota\u00e7\u00f5es, question\u00e1rios p\u00f3s-teste, etc.)?</li> <li>Como os resultados ser\u00e3o analisados e priorizados?</li> <li>Onde e quando a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada?</li> <li>Como garantir que o processo seja consistente e confi\u00e1vel?</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#d-validate","title":"D - Validate","text":"<p>Realiza-se a valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas durante os testes com usu\u00e1rios para assegurar que os resultados respondem \u00e0s quest\u00f5es levantadas na fase \"Explore\". Al\u00e9m disso, verifica-se se os m\u00e9todos definidos na etapa \"Choose\" foram implementados de maneira adequada e eficaz.</p> <p>Atividades principais:</p> <ul> <li>Conferir os dados coletados, analisando se est\u00e3o em conformidade com os objetivos e perguntas elaboradas.</li> <li>Confirmar a relev\u00e2ncia e a consist\u00eancia dos m\u00e9todos utilizados durante os testes.</li> <li>Avaliar se as informa\u00e7\u00f5es obtidas s\u00e3o suficientes para promover ajustes e melhorias no storyboard.</li> <li>Documentar os resultados de forma clara e objetiva, facilitando a implementa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no projeto.</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#e-execute","title":"E - Execute","text":"<p>A \u00faltima etapa do framework consiste na execu\u00e7\u00e3o das melhorias no storyboard com base nos resultados dos testes com usu\u00e1rios. As altera\u00e7\u00f5es devem ser realizadas de forma cuidadosa, priorizando os aspectos que impactam diretamente na qualidade e funcionalidade da hist\u00f3ria visual.</p> <p>Atividades principais:</p> <ul> <li>Implementar as mudan\u00e7as necess\u00e1rias no storyboard conforme os problemas identificados nos testes.</li> <li>Realizar uma nova revis\u00e3o para garantir que os ajustes solucionaram os problemas detectados.</li> <li>Documentar o processo de altera\u00e7\u00f5es para futuras refer\u00eancias e aprendizado.</li> <li>Validar o produto final com stakeholders e usu\u00e1rios para verificar se os objetivos do projeto foram alcan\u00e7ados.</li> </ul> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto serve como uma etapa preliminar para garantir que o teste de usabilidade principal seja bem-sucedido. Ele tem v\u00e1rios objetivos fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o do Processo:   O teste piloto permite validar todo o procedimento do teste, incluindo a configura\u00e7\u00e3o do ambiente, a clareza das instru\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso assegura que tudo esteja funcionando como planejado.</p> </li> <li> <p>Detec\u00e7\u00e3o de Problemas T\u00e9cnicos:   Essa fase ajuda a identificar falhas t\u00e9cnicas, como erros no software ou problemas com equipamentos, que podem ser corrigidos antes do teste principal.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o das Tarefas:   O piloto verifica se as tarefas s\u00e3o adequadas e compreens\u00edveis para os participantes. Se as tarefas forem muito complexas ou simples, ajustes podem ser feitos para melhorar a efic\u00e1cia do teste.</p> </li> <li> <p>Ajuste de Ferramentas e Question\u00e1rios:   Question\u00e1rios ou outras ferramentas de coleta de dados tamb\u00e9m s\u00e3o testados para garantir que as perguntas sejam claras e relevantes, possibilitando ajustes antes do teste definitivo.</p> </li> <li> <p>Prepara\u00e7\u00e3o da Equipe:   O teste piloto permite que a equipe respons\u00e1vel pelo teste se familiarize com o processo e resolva quaisquer d\u00favidas ou problemas, garantindo que estejam prontos para o teste principal.</p> </li> <li> <p>Economia de Tempo e Recursos:   Ao identificar e resolver problemas durante o piloto, a equipe evita retrabalho e economiza tempo e recursos durante o teste completo.</p> </li> <li> <p>Coleta de Dados Iniciais:   Essa etapa inicial tamb\u00e9m fornece uma amostra dos dados que ser\u00e3o coletados, permitindo ajustes na metodologia para garantir resultados mais precisos e \u00fateis.</p> </li> </ul> <p>Em suma, o teste piloto \u00e9 crucial para assegurar que o teste de usabilidade seja eficiente, identificando e corrigindo potenciais problemas antes da execu\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito do teste piloto em que o Anne fez papel de entrevistadora e Jos\u00e9 Oliveira de usu\u00e1rio.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Oliveira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas. Personas . Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/personas/&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024. user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/avaliacao-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 08/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 09/12/2024 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o parte da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 08/12/2024 Anne de Capdeville 09/12/2024 1.2 Elabora\u00e7\u00e3o de parte da p\u00e1gina Anne de Capdeville 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.3 Finaliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.4 Corre\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina Anne de Capdeville 13/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 1.5 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard \u2013 Cinemark","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento consolida os resultados obtidos durante a Avalia\u00e7\u00e3o 1 dos Storyboards do projeto Cinemark. A entrevista foi conduzidas de forma a verificar a verossimilhan\u00e7a das narrativas visuais com a realidade dos usu\u00e1rios, bem como para identificar problemas e sugerir melhorias. Todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o seguiu o Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, que definiu o m\u00e9todo, o escopo, os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos participantes e o cronograma de execu\u00e7\u00e3o das entrevistas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#planejamento-geral-da-avaliacao","title":"Planejamento Geral da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal foi analisar se cada Storyboard reflete, de forma clara e fidedigna, as tarefas que o usu\u00e1rio realiza no site/aplicativo Cinemark. Buscamos identificar pontos de melhoria, garantindo uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente das funcionalidades essenciais (como compra de ingresso, reserva de salas, cancelamento, busca de sess\u00f5es, visualiza\u00e7\u00e3o de pedidos, entre outras).</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo de avalia\u00e7\u00e3o: Investigativa, via entrevistas e observa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Instrumento: Question\u00e1rio estruturado, seguido de bate-papo aberto para ouvir sugest\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais.</li> <li>Cronograma: Definido previamente de acordo com o \u201cPlanejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\u201d, conforme a Tabela 1.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tabela-1-cronograma-planejado-para-as-entrevistas","title":"Tabela 1 \u2013 Cronograma planejado para as entrevistas","text":"Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Jos\u00e9 Oliveira Bruno 15:00 16:00 09/01/2025 Presencial <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Cada entrevistado foi escolhido por corresponder ao perfil de usu\u00e1rio definido para o projeto Cinemark: faixa et\u00e1ria entre 18 e 35 anos, experi\u00eancia intermedi\u00e1ria com tecnologia e interesse por eventos de cinema. As opini\u00f5es colhidas refletem, portanto, as necessidades e expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#relato-dos-resultados-por-tarefa","title":"Relato dos Resultados por Tarefa","text":"<p>A seguir, apresentamos cada tarefa avaliada, seus objetivos, o m\u00e9todo aplicado, os principais resultados, os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tarefa-1-comprar-ingresso","title":"Tarefa 1: Comprar Ingresso","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Avaliar se o Storyboard \u201cComprar Ingresso\u201d reflete a realidade do usu\u00e1rio ao selecionar o filme, escolher sess\u00e3o, assentos e efetuar pagamento.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Entrevista realizada com base em roteiro de perguntas sobre o fluxo de compra.</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o quanto a etapas de filtragem de cinema, escolha de poltrona e pagamento.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O entrevistado j\u00e1 tem experi\u00eancia pr\u00e9via na compra de ingressos online, inclusive em sites de parceiros da Cinemark.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 2 apresenta as respostas coletadas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tabela-2-observacoes-do-entrevistador-a-partir-da-entrevista-tarefa-comprar-ingresso","title":"Tabela 2 \u2013 Observa\u00e7\u00f5es do entrevistador a partir da entrevista (Tarefa: Comprar Ingresso)","text":"Pergunta Resposta As a\u00e7\u00f5es do Storyboard est\u00e3o de acordo com o fluxo padr\u00e3o de compra de ingresso? Sim O Storyboard apresenta todos os passos necess\u00e1rios (escolher filme, assento...) Sim Foi identificada alguma a\u00e7\u00e3o fora de ordem ou pouco fluida? N\u00e3o Quais passos de compra o entrevistado mais valoriza? Filtros regionais O Storyboard poderia incluir algum passo adicional? Sim, filtrar eventos por cidade <p>Autor: Jos\u00e9 Oliveira.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de Problemas Encontrados","text":"<ul> <li>Nenhum problema grave, por\u00e9m o Storyboard n\u00e3o ilustra o passo de filtrar eventos por local (cidade ou cinema).</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Incluir no Storyboard um quadro onde o usu\u00e1rio possa filtrar a localidade antes de escolher a sess\u00e3o, pois, segundo o entrevistado, isso facilita o processo.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tarefa-2-reserva-de-salas","title":"Tarefa 2: Reserva de Salas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Avaliar se o Storyboard \"Reserva de Salas\" reflete a realidade do usu\u00e1rio ao selecionar a sala, data, hor\u00e1rio e efetuar a reserva.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Entrevista realizada com base em roteiro de perguntas sobre o fluxo de reserva.</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o quanto a etapas de escolha da sala, confirma\u00e7\u00e3o da disponibilidade e finaliza\u00e7\u00e3o da reserva.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O entrevistado possui 20 anos, costuma comprar ingressos online.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#registro-da-avaliacao_1","title":"Registro da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Tabela 3 exibe as principais perguntas e respostas.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tabela-3-observacoes-do-entrevistador-a-partir-da-entrevista-tarefa-reserva-de-salas","title":"Tabela 3 \u2013 Observa\u00e7\u00f5es do entrevistador a partir da entrevista (Tarefa: Reserva de Salas)","text":"Pergunta Resposta As a\u00e7\u00f5es do Storyboard est\u00e3o de acordo com o fluxo padr\u00e3o de reserva? Sim O Storyboard apresenta todos os passos necess\u00e1rios (escolha da sala, data, hor\u00e1rio...)? Sim Foi identificada alguma a\u00e7\u00e3o fora de ordem ou pouco fluida? N\u00e3o Quais passos de reserva o entrevistado mais valoriza? Escolha de salas tem\u00e1ticas O Storyboard poderia incluir algum passo adicional? Sim, visualiza\u00e7\u00e3o do layout da sala <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#listagem-de-problemas-encontrados_1","title":"Listagem de Problemas Encontrados","text":"<p>Aus\u00eancia de um recurso visual para demonstrar o layout e capacidade da sala antes da reserva.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Incluir um quadro no Storyboard que permita visualizar o layout e informa\u00e7\u00f5es detalhadas da sala antes da confirma\u00e7\u00e3o da reserva.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tarefa-3-voucher-corporativo","title":"Tarefa 3: Voucher Corporativo","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Avaliar se o Storyboard \"Voucher Corporativo\" reflete a realidade do usu\u00e1rio ao adquirir e utilizar vouchers para funcion\u00e1rios ou clientes.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Entrevista realizada com base em roteiro de perguntas sobre a compra e uso de vouchers.</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s etapas de aquisi\u00e7\u00e3o, envio e valida\u00e7\u00e3o do voucher.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Entrevistado com experi\u00eancia no site do Cinemark.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#registro-da-avaliacao_2","title":"Registro da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 4 mostra as respostas obtidas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tabela-4-observacoes-do-entrevistador-a-partir-da-entrevista-tarefa-vouchers-corporativos","title":"Tabela 4 \u2013 Observa\u00e7\u00f5es do entrevistador a partir da entrevista (Tarefa: Vouchers Corporativos)","text":"Pergunta Resposta As a\u00e7\u00f5es do Storyboard est\u00e3o de acordo com o fluxo padr\u00e3o de compra de voucher? Sim O Storyboard apresenta todos os passos necess\u00e1rios (sele\u00e7\u00e3o, pagamento...)? Sim Foi identificada alguma a\u00e7\u00e3o fora de ordem ou pouco fluida? N\u00e3o Quais passos de compra o entrevistado mais valoriza? Personaliza\u00e7\u00e3o dos vouchers O Storyboard poderia incluir algum passo adicional? Sim, op\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio de uso <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#listagem-de-problemas-encontrados_2","title":"Listagem de Problemas Encontrados","text":"<ul> <li>Falta de um recurso para que empresas acompanhem o uso dos vouchers distribu\u00eddos.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Adicionar uma funcionalidade que permita ao usu\u00e1rio corporativo gerar relat\u00f3rios sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos vouchers.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tarefa-4-cinemark-club","title":"Tarefa 4: Cinemark Club","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Avaliar se o Storyboard \"Cinemark Club\" reflete a realidade do usu\u00e1rio ao gerenciar sua assinatura, utilizar benef\u00edcios e resgatar recompensas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Entrevista realizada com base em roteiro de perguntas sobre a experi\u00eancia de uso do Cinemark Club.</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s etapas de cadastro, ac\u00famulo de pontos e resgate de benef\u00edcios.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Entrevistado com experi\u00eancia no site do Cinemark.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#registro-da-avaliacao_3","title":"Registro da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 compila as principais respostas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#tabela-5-observacoes-do-entrevistador-a-partir-da-entrevista-tarefa-cinemark-club","title":"Tabela 5 \u2013 Observa\u00e7\u00f5es do entrevistador a partir da entrevista (Tarefa: Cinemark Club)","text":"Pergunta Resposta As a\u00e7\u00f5es do Storyboard est\u00e3o de acordo com o fluxo padr\u00e3o do Cinemark Club? N\u00e3o O Storyboard apresenta todos os passos necess\u00e1rios (cadastro, ac\u00famulo de pontos, resgate de benef\u00edcios...)? N\u00e3o Foi identificada alguma a\u00e7\u00e3o fora de ordem ou pouco fluida? Sim Quais passos do programa o entrevistado mais valoriza? Resgate de ingressos gr\u00e1tis O Storyboard poderia incluir algum passo adicional? Sim, detalhamento das regras de pontua\u00e7\u00e3o <p>Autor: Jos\u00e9 Oliveira.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#listagem-de-problemas-encontrados_3","title":"Listagem de Problemas Encontrados","text":"<ul> <li>Falta de clareza nas regras de pontua\u00e7\u00e3o e expira\u00e7\u00e3o de pontos no Storyboard. Storyboard n\u00e3o apresenta clareza.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Incluir um quadro explicativo no Storyboard detalhando as regras de ac\u00famulo e expira\u00e7\u00e3o dos pontos do programa Cinemark Club.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<ul> <li>Pontos Fortes: A maioria dos Storyboards est\u00e1 de acordo com as tarefas do site/app Cinemark, representando com clareza o fluxo principal de uso.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#oportunidades-de-melhoria","title":"Oportunidades de Melhoria:","text":"<ul> <li>Incluir passos de filtragem de localidade para compra de ingressos.</li> <li>Incluir visualiza\u00e7\u00e3o do layout da sala na reserva de salas.</li> <li>Criar funcionalidade para gerar relat\u00f3rios no uso de vouchers corporativos.</li> <li>Melhorar clareza das regras de pontua\u00e7\u00e3o no Cinemark Club.</li> </ul> <p>No geral, os usu\u00e1rios mostraram-se satisfeitos com as narrativas, considerando-as fi\u00e9is \u00e0 realidade de intera\u00e7\u00e3o com o Cinemark.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<ul> <li>Reserva de Salas: Falta de visualiza\u00e7\u00e3o do layout da sala.</li> <li>Voucher Corporativo: Necessidade de relat\u00f3rio sobre uso dos vouchers.</li> <li>Cinemark Club: Falta de clareza no Storyboard.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Com base nos achados listados, propomos um reprojeto pontual, corrigindo problemas e incorporando sugest\u00f5es para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p> Tabela 6 - Cronograma de reprojeto. Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Anne de Capdeville 15:00 16:00 09/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 16:00 17:00 09/01/2025 <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#principais-ajustes-no-reprojeto","title":"Principais Ajustes no Reprojeto","text":"<ul> <li>Comprar Ingresso: Adicionar passo de filtragem por cidade/cinema para facilitar a sele\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es.</li> <li>Reserva de Salas: Adicionar visualiza\u00e7\u00e3o do layout da sala antes da reserva.</li> <li>Voucher Corporativo: Criar funcionalidade para gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios sobre uso de vouchers.</li> <li>Cinemark Club: Melhorar detalhamento das regras de pontua\u00e7\u00e3o e expira\u00e7\u00e3o de pontos.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#entrevista-storyboard","title":"Entrevista Storyboard","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito da entrevista do storyboard, o entrevistador foi Jos\u00e9 Oliveira.</p> <p>Fonte:Jos\u00e9 Oliveira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/relatos-resultados-storyboard/#historico-de-versao","title":"hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 06/01/2025 Pedro Miguel 06/01/2025 1.1 Corre\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina Anne de Capdeville 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.2 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 1.2 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo detalhar o planejamento para o relato dos resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. O foco est\u00e1 na estrutura\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o apresentadas, garantindo clareza e coer\u00eancia. Os resultados finais, bem como an\u00e1lises mais aprofundadas, ser\u00e3o apresentados em outro documento.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada foi inspirada em pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o e adaptada \u00e0s necessidades do projeto. O relato incluir\u00e1 os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal \u00e9 verificar se o storyboard atende aos requisitos definidos e comunica a proposta de maneira eficaz ao p\u00fablico-alvo. A an\u00e1lise visa identificar pontos de melhoria e assegurar que a narrativa visual esteja alinhada com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O modelo escolhido foi baseado em observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com usu\u00e1rios. Assim sendo, os entrevistadores seguir\u00e3o um cronograma estruturado. A seguir a Tabela 1 apresentar\u00e1 o cronograma planejado</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado.</p> Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Anne de Capdeville Entrevistado 1 13:30 14:00 09/01/2025 Presencial <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o selecionados com base em caracter\u00edsticas que representam o p\u00fablico-alvo do projeto, sendo que o entrevistado deve seguir o perfil do usu\u00e1rio definido. Esse crit\u00e9rio garante a relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es coletadas para a valida\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 destinada a listar os obst\u00e1culos enfrentados pelos usu\u00e1rios durante as sess\u00f5es. Os problemas devem ser descritos com clareza, detalhando as circunst\u00e2ncias e poss\u00edveis causas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Com base nos problemas identificados pelo entrevistador durante a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o propostas solu\u00e7\u00f5es que possam otimizar o storyboard. As sugest\u00f5es incluir\u00e3o ajustes visuais, melhorias nas interfaces do usu\u00e1rio, altera\u00e7\u00f5es narrativas e melhorias na organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>As percep\u00e7\u00f5es dos participantes entrevistados ser\u00e3o registradas e analisadas, permitindo identificar aspectos positivos e negativos do storyboard. Sendo o entrevistador respons\u00e1vel pelo registro do feedkback.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Os dados coletados ser\u00e3o analisados para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias. Os resultados ser\u00e3o contextualizados em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e ao impacto na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Os achados mais relevantes ser\u00e3o apresentados de forma concisa, com tabelas ou resumos textuais que facilitem a compreens\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Com base nas conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 desenvolvido um plano de reprojeto para corrigir os problemas identificados. As altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o priorizadas de acordo com sua relev\u00e2ncia e impacto. Na Tabela 2 ser\u00e1 poss\u00edvel identificar um cronograma de reprojeto.</p> <p> Tabela 2 - Cronograma de reprojeto. Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Anne de Capdeville 15:00 16:00 09/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 16:00 17:00 09/01/2025 <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/resultado-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 08/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 09/12/2024 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.2 Finaliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 10/12/2024 Ana Joyce 10/12/2024 1.3 Corre\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina Anne de Capdeville 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/storyboards/","title":"Storyboard","text":"<p>Os storyboards desenvolvidos pela equipe foram processados e apesar das inumeras tentativas da equipe n\u00e3o conseguimos os disponibilizar em formato de imagem aqui no site portanto anexados no seguinte link:</p> <p>Exibi\u00e7\u00e3o dos storyboards</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/Storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Pedro Miguel 10/12/2024 Anne de Capdeville 10/12/2024"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa fundamental para garantir que o processo de desenvolvimento resulte em um sistema de alta qualidade. Com isso em mente, o artefato apresentado tem como objetivo planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Para isso, ser\u00e3o conduzidas entrevistas com usu\u00e1rios reais do produto, utilizando como refer\u00eancia o perfil de usu\u00e1rio, o que permitir\u00e1 uma an\u00e1lise din\u00e2mica de suas perspectivas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia segue o framework DECIDE, onde cada etapa \u00e9 detalhada a seguir:</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados. <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Na fase de prot\u00f3tipo de alta fidelidade, o objetivo \u00e9 avaliar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o sistema de forma mais realista, identificando poss\u00edveis problemas de intera\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Com base nos princ\u00edpios de Barbosa e Silva (2011), essa etapa busca validar o design final atrav\u00e9s de testes que simulem o contexto de uso real, verificando se os elementos visuais, funcionais e de intera\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados aos objetivos do sistema e \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, garantindo clareza, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Identificar quais quest\u00f5es do estudo foram respondidas durante os testes com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, avaliando se os resultados obtidos oferecem insights relevantes para validar ou ajustar o design. Baseando-se nos princ\u00edpios de Barbosa e Silva (2011), essa fase deve focar em analisar como os dados coletados esclarecem aspectos como a facilidade de uso, efici\u00eancia, e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, al\u00e9m de apontar lacunas que possam requerer investiga\u00e7\u00f5es adicionais ou refinamentos no prot\u00f3tipo. Perguntas escolhidas:</p> <ol> <li>H\u00e1 elementos na interface que causam confus\u00e3o ou dificultam a intera\u00e7\u00e3o?</li> <li>O layout das telas \u00e9 intuitivo e facilita a navega\u00e7\u00e3o?</li> <li>Existe algum recurso ou funcionalidade que poderia ser simplificado para aumentar a efici\u00eancia?</li> <li>Quais s\u00e3o os principais pontos onde os usu\u00e1rios perdem tempo?</li> <li>A experi\u00eancia geral de uso atende \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios?</li> <li>Os usu\u00e1rios cometem erros durante as intera\u00e7\u00f5es? Se sim, quais?</li> </ol> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o do artefato a seguir, ser\u00e1 utilizado o teste de usabilidade, um m\u00e9todo amplamente aplicado na ergonomia e na intera\u00e7\u00e3o humano-computador para avaliar e testar a usabilidade de sistemas e produtos, por meio da observa\u00e7\u00e3o direta dos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o. Conforme descrito por Barbosa e Silva (2011), os testes de usabilidade devem estar alinhados \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas no projeto, visando verificar se o sistema as atinge. Essa escolha se justifica por ser um m\u00e9todo que permite a coleta de diversas informa\u00e7\u00f5es relevantes, al\u00e9m de sua flexibilidade, que possibilita a formula\u00e7\u00e3o de perguntas mais aprofundadas sobre os objetivos dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, \u00e9 essencial que a entrevista seja rigorosamente gravada e documentada.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Os participantes foram escolhidos com base no artefato de Perfil de Usu\u00e1rio. De acordo com Jakob Nielsen, a maioria dos problemas de usabilidade de um sistema pode ser identificada com apenas cinco participantes. Nielsen argumenta que, ap\u00f3s esse n\u00famero, os ganhos adicionais em termos de novos problemas descobertos diminuem significativamente, pois muitos dos problemas encontrados come\u00e7am a se repetir. Ele tamb\u00e9m destaca que realizar v\u00e1rios testes iterativos com pequenos grupos de usu\u00e1rios \u00e9 mais eficaz do que investir em um \u00fanico teste com um grande n\u00famero de participantes. Desta forma foram selecionados 4 participantes.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Um entrevistador explicar\u00e1 a din\u00e2mica da avalia\u00e7\u00e3o, procurando diminuir a espectativa do us\u00faario,deixando expl\u00edcito que se trata de um prot\u00f3tipo e n\u00e3o o produto final.</li> <li>O usu\u00e1rio ser\u00e1 orientado a interagir com o prot\u00f3tipo.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<ul> <li>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita de forma presencial, sem custos financeiros diretos para equipe ou usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Um cronograma ser\u00e1 seguido para organizar entrevistas e an\u00e1lises:</p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Local Anne Usu\u00e1rio 1 19/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Ana Usu\u00e1rio 2 20/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Jos\u00e9 Usu\u00e1rio 3 19/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Pedro Usu\u00e1rio 4 20/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#d-decidir-como-lidar-com-questoes-eticas","title":"D - Decidir como Lidar com Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<ul> <li>Ser\u00e1 obtido consentimento dos participantes atrav\u00e9s do Termo de Consentimento.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao_1","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o registrados e analisados, considerando o contexto em que foram gerados, para determinar seu n\u00edvel de confiabilidade e a possibilidade de generaliz\u00e1-los como representativos da popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>O processo incluir\u00e1 o registro de problemas e dificuldades observados durante a intera\u00e7\u00e3o, abrangendo quest\u00f5es relacionadas \u00e0 usabilidade, funcionalidades ausentes e desempenho do sistema. Ser\u00e3o documentadas descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhorias, o feedback dos usu\u00e1rios, e, ao final das entrevistas, ser\u00e3o feitas anota\u00e7\u00f5es gerais sobre as observa\u00e7\u00f5es coletadas.</p> <p>Conclu\u00edda essa etapa, os dados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, visando fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes que contribuam para o aprimoramento do projeto.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto serve como uma etapa preliminar para garantir que o teste de usabilidade principal seja bem-sucedido. Ele tem v\u00e1rios objetivos fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o do Processo:   O teste piloto permite validar todo o procedimento do teste, incluindo a configura\u00e7\u00e3o do ambiente, a clareza das instru\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso assegura que tudo esteja funcionando como planejado.</p> </li> <li> <p>Detec\u00e7\u00e3o de Problemas T\u00e9cnicos:   Essa fase ajuda a identificar falhas t\u00e9cnicas, como erros no software ou problemas com equipamentos, que podem ser corrigidos antes do teste principal.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o das Tarefas:   O piloto verifica se as tarefas s\u00e3o adequadas e compreens\u00edveis para os participantes. Se as tarefas forem muito complexas ou simples, ajustes podem ser feitos para melhorar a efic\u00e1cia do teste.</p> </li> <li> <p>Ajuste de Ferramentas e Prot\u00f3tipos:   Prot\u00f3tipos ou outras ferramentas de coleta de dados tamb\u00e9m s\u00e3o testados para garantir que as perguntas sejam claras e relevantes, possibilitando ajustes antes do teste definitivo.</p> </li> <li> <p>Prepara\u00e7\u00e3o da Equipe:   O teste piloto permite que a equipe respons\u00e1vel pelo teste se familiarize com o processo e resolva quaisquer d\u00favidas ou problemas, garantindo que estejam prontos para o teste principal.</p> </li> <li> <p>Economia de Tempo e Recursos:   Ao identificar e resolver problemas durante o piloto, a equipe evita retrabalho e economiza tempo e recursos durante o teste completo.</p> </li> <li> <p>Coleta de Dados Iniciais:   Essa etapa inicial tamb\u00e9m fornece uma amostra dos dados que ser\u00e3o coletados, permitindo ajustes na metodologia para garantir resultados mais precisos e \u00fateis.</p> </li> </ul> <p>Em suma, o teste piloto \u00e9 crucial para assegurar que o teste de usabilidade seja eficiente, identificando e corrigindo potenciais problemas antes da execu\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#reserva-de-salas","title":"Reserva de Salas","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito do teste piloto realizado por Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#compra-de-voucher-corporativos","title":"Compra de Voucher Corporativos","text":"<p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to## Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas. Personas . Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/personas/&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024. user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Joyce 14/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 15/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto Anne de Capdeville 21/01/2025 Ana Joyce 26/01/2025 1.2 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 08/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de um relato tem como objetivo organizar antecipadamente um modelo de documento que descreva os resultados e conclus\u00f5es de uma avalia\u00e7\u00e3o, assegurando que todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes sejam apresentadas de forma clara e estruturada, facilitando a compreens\u00e3o dos dados coletados e dos resultados obtidos. Assim, espera-se que este relato siga o planejamento definido para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com quaisquer diverg\u00eancias sendo devidamente registradas e justificadas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos t\u00f3picos mencionados, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o intersujeito descrita por Barbosa e Silva (2011), e adaptando-os para o documento a ser elaborado pela equipe, os seguintes pontos ser\u00e3o inclu\u00eddos:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades identificadas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhorias</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo dos principais resultados</li> <li>Planejamento para o reprojeto</li> </ul> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os t\u00f3picos citados abaixo:</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, o avaliador dever\u00e1 explicar quais foram os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o realizada, esclarecendo as expectativas e os prop\u00f3sitos. Tamb\u00e9m deve estar explicito se esses objetivos foram atingidos, seja aqui ou nos t\u00f3picos seguintes.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve conter uma explica\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada para a coleta dos dados, que ser\u00e1 por meio de entrevistas presenciais com observa\u00e7\u00e3o. Essa explica\u00e7\u00e3o deve demonstrar os motivos que levaram a escolha, se \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o de alguma metodologia j\u00e1 consolidada na literatura, se ela est\u00e1 de acordo com o que foi descrito no planejamento e como a avalia\u00e7\u00e3o ocorreu. Deve conter tamb\u00e9m, a descri\u00e7\u00e3o do ambiente de avalia\u00e7\u00e3o contendo quais ferramentas e equipamentos foram utilizados. O m\u00e9todo escolhido foi o de observa\u00e7\u00e3o e entrevista aos usu\u00e1rios, portanto segue-se o modelo. O entrevistador deve seguir o seguinte cronograma para as entrevistas. O padr\u00e3o ser\u00e1 usado por todos os entrevistadores em seu relato, com a finalidade de manter um documento harm\u00f4nico e conciso. No entanto, cada entrevista deve apresentar uma tabela somente com as entrevistas relacionadas \u00e0 an\u00e1lise feita.</p> <p>Al\u00e9m disso, para a entrevista em si, deve-se apresentar uma tabela, tamb\u00e9m \u00e9 importante especificar a sala na qual a entrevista foi feita. Portanto, a Tabela 1 apresenta o cronograma planejado para as atividades.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Local Anne Usu\u00e1rio 1 19/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Ana Usu\u00e1rio 2 20/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Jos\u00e9 Usu\u00e1rio 3 19/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial Pedro Usu\u00e1rio 4 20/01/2025 13:00 - 14:00 Presencial <p>Fonte: Ana Joyce.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Os participantes foram escolhidos com base no artefato de Perfil de Usu\u00e1rio. De acordo com Jakob Nielsen, a maioria dos problemas de usabilidade de um sistema pode ser identificada com apenas cinco participantes. Nielsen argumenta que, ap\u00f3s esse n\u00famero, os ganhos adicionais em termos de novos problemas descobertos diminuem significativamente, pois muitos dos problemas encontrados come\u00e7am a se repetir. Ele tamb\u00e9m destaca que realizar v\u00e1rios testes iterativos com pequenos grupos de usu\u00e1rios \u00e9 mais eficaz do que investir em um \u00fanico teste com um grande n\u00famero de participantes. Desta forma foram selecionados 4 participantes.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Este t\u00f3pico deve oferecer uma an\u00e1lise detalhada e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise deve ser realizada de forma cuidadosa, utilizando os dados coletados e extraindo conclus\u00f5es significativas para a melhoria do artefato. \u00c9 altamente recomend\u00e1vel que o avaliador contextualize os resultados em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos estabelecidos para a avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, devem ser apresentados todos os problemas identificados, com uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de como e onde eles ocorrem, bem como o impacto que esses problemas t\u00eam na usabilidade e na experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>\u00c9 fundamental que o entrevistador registre de maneira completa as sugest\u00f5es e melhorias, com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, conforme descrito na fun\u00e7\u00e3o do escriba mencionada na Tabela 1. Assim, deve-se apresentar um registro claro e objetivo de cada problema encontrado, detalhando o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, os avaliadores devem sugerir solu\u00e7\u00f5es ou melhorias para resolver os problemas identificados, propondo ajustes no design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 crucial que o entrevistador colete o feedback dos usu\u00e1rios entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso implica em ouvir com aten\u00e7\u00e3o as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios dos usu\u00e1rios enquanto interagem com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de maneira completa e precisa o feedback recebido, levando em conta as percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para entender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar os pontos fortes e fracos do sistema e obter insights para poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve analisar e interpretar os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o das express\u00f5es faciais do usu\u00e1rio, das anota\u00e7\u00f5es feitas durante as entrevistas e da experi\u00eancia presencial como um todo. Isso implica em examinar minuciosamente os dados coletados, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights importantes, e tirar conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio contextualizar os resultados de acordo com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos previamente estabelecidos.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Por fim, como o objetivo dessa atividade est\u00e1 geralmente relacionado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o com o aux\u00edlio de um usu\u00e1rio real, as mudan\u00e7as sugeridas e outras dificuldades encontradas durante a an\u00e1lise do artefato devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto. Contudo, esse reprojeto deve preservar a base do projeto original, implementando apenas as altera\u00e7\u00f5es realmente necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>OLIVEIRA, Bruno. Planejamento dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta qualidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Millenium Papelaria e Presentes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/DesignAvaliacaoDesenvolvimento/nivel3/planejamentoRelatoPrototipoAlta/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p> <p>GABRIEL, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p> <p>XAVIER, Rafael. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/design%2C_avalia%C3%A7%C3%A3o%2C_desenvolvimento/n%C3%ADvel%203/Planejamento%20do%20relato%20dos%20resultados%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20prot%C3%B3tipo%20de%20alta%20fidelidade/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/planejamento-resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/01/2025 Planejamento Ana Joyce Jos\u00e9 Oliveira"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prot\u00f3tipo de alta fidelidade para o projeto do Cinemark. Simula\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia final do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve ser baseado no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, com a diferen\u00e7a de que ele \u00e9 mais detalhado e mais pr\u00f3ximo do produto final. Ele \u00e9 utilizado para testar a usabilidade do produto e validar o design. O software Figma foi utilizado para o desenvolvimento das telas do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. O prot\u00f3tipo cont\u00e9m 2 fluxos de tarefas com 23 telas.</p> Tarefas Desenvolvedor Revisor Compra de ingressos Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Reserva de salas Jos\u00e9 Oliveira e Anne de Capdeville Ana Joyce"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#prototipacao","title":"Prototipa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#figma-1-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Figma 1: Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#autor-oliveira-jose-2025","title":"Autor: Oliveira, Jos\u00e9. 2025.","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#fluxo-de-compra-de-ingressos","title":"Fluxo de compra de ingressos","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#figma-2-fluxo-de-compra-de-ingressos","title":"Figma 2: Fluxo de compra de ingressos","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#autor-oliveira-jose-2025_1","title":"Autor: Oliveira, Jos\u00e9. 2025.","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#fluxo-de-reserva-de-salas","title":"Fluxo de reserva de salas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#figma-3-fluxo-de-reserva-de-salas","title":"Figma 3: Fluxo de reserva de salas","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#autor-oliveira-jose-e-capdeville-anne-2025","title":"Autor: Oliveira, Jos\u00e9 e Capdeville, Anne. 2025.","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#figma-4-fluxo-de-compra-de-vouchers-corporativos","title":"Figma 4: Fluxo de Compra de Vouchers Corporativos","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#autor-ana-joyce","title":"Autor: Ana Joyce","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/prototipo-alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e documenta\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Oliveira 14/01/2025 Anne de Capdeville 14/01/2025 1.1 Altera\u00e7\u00e3o das fontes Anne de Capdeville 16/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 16/01/2025 1.2 Add figma compra de voucher corporativos Ana Joyce 26/01/2025 Anne de Capdeville 26/01/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/","title":"Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como prop\u00f3sito registrar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Para isso, ser\u00e3o explorados os t\u00f3picos descritos no Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As seguintes quest\u00f5es orientam a an\u00e1lise para verificar se os objetivos foram alcan\u00e7ados:</p> <ul> <li>A interface est\u00e1 em conformidade com os padr\u00f5es do sistema operacional?</li> <li>Foi poss\u00edvel testar a intera\u00e7\u00e3o e avaliar a facilidade de uso do prot\u00f3tipo para identificar problemas de usabilidade?</li> <li>A apar\u00eancia e o estilo visual do prot\u00f3tipo foram analisados para garantir que atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, transmitam a identidade da marca e sejam visualmente agrad\u00e1veis?</li> <li>Todas as funcionalidades planejadas est\u00e3o presentes e operando corretamente?</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada foi o teste de usabilidade, que tem como objetivo avaliar a usabilidade de um sistema interativo com base nas experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios-alvo (Rubin, 1994<sup>2</sup>; Rubin e Chisnell, 2008<sup>3</sup>). Durante esses testes, um grupo de usu\u00e1rios realiza um conjunto de tarefas utilizando o sistema em um ambiente controlado. Nesse processo, s\u00e3o registrados dados sobre as experi\u00eancias de uso, o desempenho dos participantes na execu\u00e7\u00e3o das tarefas propostas e suas percep\u00e7\u00f5es e sentimentos em rela\u00e7\u00e3o a essas experi\u00eancias.</p> <p>Ressalta-se que essa metodologia foi escolhida porque possibilita a identifica\u00e7\u00e3o de problemas reais enfrentados pelos usu\u00e1rios do sistema, em vez de apenas problemas hipotetizados pelos desenvolvedores.</p> <p>A Tabela 1 apresenta o cronograma do teste de usabilidade, contendo informa\u00e7\u00f5es como o avaliador mediador, o participante, a data, o hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino, e o local. \u00c9 importante destacar que todos os integrantes do grupo estiveram envolvidos na condu\u00e7\u00e3o do teste de usabilidade.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Executado.</p> Avaliador Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Ana Joyce Mateus 25/01/2025 12:00-12:10 FGA - Sala S9 Anne Pablo 25/01/2025 18:30-19:00 Casa do entrevistado <p>Fonte: Ana Joyce e Anne</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#local","title":"Local","text":"<p>Os testes ocorreram de forma presencial na sala S9 do campus FCTE da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e na casa do entrevistado 2. O ambiente foi controlado, sendo permitidos estarem em sala somente os integrantes do grupo respons\u00e1vel por alguma atividade t\u00e9cnica e o usu\u00e1rio que realizaria o teste/entrevista.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>As ferramentas utilizadas foram as seguintes:</p> <ul> <li>Um notebook com webcam e microfone;</li> <li>Um smartphone utilizado para grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo dos testes;</li> <li>Um papel contem o script a ser seguido pelos usuarios;</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>As tarefas realizadas pelos os usuarios foram as seguintes:</p> <ul> <li>Realizar cadastro para compra de Voucher Corporativo;</li> <li>Realizar reserva de sala;</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#descricao-dos-testes","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Testes","text":"<p>Antes de se iniciar os testes o participante foi orientado a respeito da funcionalidade sendo testada, e o objetivo para aquela interface. O entrevistado tamb\u00e9m foi orientado a reproduzir as a\u00e7\u00f5es que estava executando em voz alta. A Tabela 2 apresenta o script seguido pelos usu\u00e1rios.</p> <p> <p>Tabela 2 - Script das funcionalidades testadas.</p> Funcionalidade Script Fonte Compra de Voucher Corporativo Apertar o bot\u00e3o de comprar, cliclar em novo cadastro, cliclar em enviar. Ana Joyce Reserva de sala Apertar o bot\u00e3o de para empresas, seguido de apertar o bot\u00e3o de reserva de sala, solicitar or\u00e7amento, sele\u00e7\u00e3o da cidade, cinema e tipo de sala, adicionar detalhes do evento, solicitar or\u00e7amento e finalizar . Anne <p>Fonte: Ana Joyce e Anne</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>O teste contou com 4 participantes: dois avaliador/coordenador/cinegrafista e dois usu\u00e1rio. O n\u00famero de usu\u00e1rios foi definido com base na recomenda\u00e7\u00e3o de Krug (2010, p. 157)<sup>2</sup> para testes de usabilidade.</p> <p>Os usu\u00e1rios foram selecionados considerando as caracter\u00edsticas descritas no perfil de usu\u00e1rio. O perfil definido inclui pessoas de 20 anos de idade, com experi\u00eancia e afinidade com tecnologia, al\u00e9m de realizar tarefas prim\u00e1rias relacionadas \u00e0 compra e consulta.</p> <p>A Tabela 3 apresenta os participantes da avalia\u00e7\u00e3o e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es.</p> <p>Tabela 3 - Participantes da Avalia\u00e7\u00e3o e Suas Fun\u00e7\u00f5es.</p> Participantes Fun\u00e7\u00e3o Ana Joyce Cinegrafista/entrevistador Mateus Participante (Usu\u00e1rio 1) Anne Cinegrafista/entrevistador Pablo Participante (Usu\u00e1rio 2) <p>Fonte: Ana Joyce, 2025. e Anne, 2025.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e Dificuldades Encontradas","text":"<p>Os testes seguiram sem problemas relevantes.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#teste-1-mateus-compra-de-vouchers-corporativos","title":"Teste 1 - Mateus (Compra de Vouchers Corporativos)","text":"<p>O usu\u00e1rio navegou pelo fluxo de usabilidade sem dificuldades, considerando a disposi\u00e7\u00e3o dos componentes agrad\u00e1vel. Contudo, sugeriu melhorias na organiza\u00e7\u00e3o dos itens na p\u00e1gina de login e recomendou a troca da cor do item de marca\u00e7\u00e3o (check) na pop-up da p\u00e1gina final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#teste-2-pablo-reserva-de-salas","title":"Teste 2 - Pablo (Reserva de salas)","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou sofrer nenhuma dificuldade ao passar pelo fluxo de usabilidade. Entretato, algumas melhorias foram sugeridas, como a possibilidade de acesso a \u00e1rea de reserva de salas sem ter que procurar em para empresas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#gravacao-das-entrevistas-realizadas","title":"Grava\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas","text":"<p> <p>V\u00eddeo 1 - Teste 1: Compra de Voucher Corporativo</p> <p>Fonte: Ana Joyce, 2025. e Anne, 2025.</p> <p></p> <p> <p>V\u00eddeo 2 - Teste 2: Reserva de sala</p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito da entrevista da Reserva de Sala realizado por Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#cronograma-de-reprojeto","title":"Cronograma de Reprojeto","text":"<p>Tabela 4 - Cronograma de Reprojeto.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/01/2025 Ajustar disposi\u00e7\u00e3o dos itens na tela login, e mudar cor icon de check (Compra de Voucher Corporativo) Ana Joyce Anne 30/01/2025 Ajustar a disponibilidade da op\u00e7\u00e3o reserva de sala fora da \u00e1rea de para empresas Anne Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025. e Anne, 2025.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-alta/resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. KRUG, Steve. Don\u2019t Make Me Think, Revisited. New Riders, 2014.</p> <p>2. RUBIN, J. Handbook of Usability Testing. New York: John Wiley &amp; Sons, 1994.</p> <p>3. RUBIN, J.; CHINSNELL, D. Handbook of Usability Testing: How to Plan, Design, and Conduct Effective Tests, 2ed. Indianapolis: Wiley Publishing, Inc., 2008.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da funcionalidade Compra de Voucher Ana Joyce 26/01/2025 Anne de Capdeville 26/01/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de garantir o bom andamento e a qualidade do projeto ser\u00e3o utilizados os pr\u00f3totipos de papel pois com eles \u00e9 poss\u00edvel avaliar as ideias iniciais das a\u00e7\u00f5es para realizar as tarefas sem que necessite de grande esfor\u00e7o t\u00e9cnico principalmente no design para ter um prot\u00f3tipo. Nessa se\u00e7\u00e3o iremos planejar todos os passos dessa avalia\u00e7\u00e3o de modo que tenhamos uma documenta\u00e7\u00e3o fidedigna com os conceitos trabalhados em classe.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia segue o framework DECIDE, onde cada etapa \u00e9 detalhada a seguir:</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#tabela-1-framework-decide","title":"Tabela 1 - Framework DECIDE","text":"Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados. <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#determinar-os-objetivos-da-avaliacao","title":"Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para essa avalia\u00e7\u00e3o temos como objetivo identificar erros ou poss\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es nos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade a fim de determinar melhorias e promover a conformidade com os artefatos produzidos anteriormente. Os objetivos ser\u00e3o os seguintes:</p> <ol> <li>Comparar ideias e alternativas de design.</li> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface.</li> </ol>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#explorar-perguntas-a-serem-respondidas-pelo-entrevistador-com-a-avaliacao","title":"Explorar perguntas a serem respondidas pelo entrevistador com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos levantadados anteriormente visa explorar as quest\u00f5es abaixo:</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#tabela-2-perguntas-da-avaliacao","title":"Tabela 2 - Perguntas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Objetivo a ser respondido Pergunta Comparar ideias e alternativas de design Qual das alternativas \u00e9 a mais eficiente? Mais f\u00e1cil de aprender? Comparar ideias e alternativas de design Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? / Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#escolher-os-metodos-de-avaliacao-a-serem-utilizados","title":"Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados","text":"<p>Assim como Barbosa e Silva (2011) citam ao falar sobre o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o podemos dizer que permite ao avaliador coletar dados sobre situa\u00e7\u00f5es em que os participantes realizam suas atividades, com ou sem apoio de tecnologia computacional. O registro e a an\u00e1lise desses dados permitem identificar problemas reais que os participantes enfrentaram, e n\u00e3o apenas problemas potenciais previstos pelo avaliador como em uma avalia\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o. H\u00e1 o m\u00e9todo adaptado de observa\u00e7\u00e3o para prototipa\u00e7\u00e3o em papel e esse ser\u00e1 utilizado para o grupo.</p> <p>Outro ponto relatado no Livro de IHC (Barbosa e Silva, 2021) \u00e9 que terminada a sess\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o, os avaliadores devem conduzir a entrevista p\u00f3s-teste. Essa entrevista \u00e9 uma oportunidade para coletar a opini\u00e3o do participante sobre a experi\u00eancia de uso que acabou de vivenciar e esclarecer eventuais d\u00favidas sobre seu comportamento e suas inten\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> <p>Fonte: P\u00e1gina 258. Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento de pessoas para execu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por prototipa\u00e7\u00e3o em papel iremos avaliar pessoas que est\u00e3o alinhadas com o perfil de usu\u00e1rio elencados assim como \u00e9 orientado (Barbosa e Silva, 2021). Ele tamb\u00e9m fala que se poss\u00edvel n\u00e3o utilize amigos, familiares ou conhecidos visto que esses podem deixar de relatar problemas na avalia\u00e7\u00e3o ao achar que estar\u00e3o criticando o trabalho realizado. Dessa forma, caso seja necess\u00e1rio fazer alguma entrevista com eles que se oriente de isso o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e foco das observa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Devemos destacar que de acordo com Nielsen (1990) \u00e9 vi\u00e1vel realizar uma avalia\u00e7\u00e3o somente com cinco pessoas tendo menos gastos de tempo e outros recursos e estatisticamente garantido o mesmo resultado de uma pesquisa com um grupo grande de pessoas</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3totipo de papel foram escolhidas as seguintes tarefas:</p> <ul> <li>Cinemark Club: Inscri\u00e7\u00e3o e consulta de benef\u00edcios.</li> <li>Compra de ingressos e snacks: Sele\u00e7\u00e3o de filmes, sess\u00f5es, e compra de snacks.</li> <li>Reserva de salas: Agendamento e confirma\u00e7\u00e3o de reservas.</li> <li>Voucher corporativo: Gerenciamento e utiliza\u00e7\u00e3o de vouchers corporativos.</li> </ul> <p>Tais tarefas ser\u00e3o desenvolvidas em prot\u00f3tipos de papel para que tais materiais sejam utilizados durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#custos","title":"Custos","text":"<p>Temos como objetivo o custo m\u00ednimo em nossas avalia\u00e7\u00f5es e para tal iremos buscar utilizar materiais j\u00e1 adquiridos para a produ\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e escolheremos um local silencioso, tranquilo e gratuito para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Planeja-se realizar as entrevistas em m\u00e9todo observador de acordo com as seguintes datas:</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#tabela-3-cronograma-esperado","title":"Tabela 3 - Cronograma esperado","text":"Entrevistadores Entrevistado Data Dura\u00e7\u00e3o Tarefa Local Ana Joyce Maria Eduarda 06/01/2025 -- -- Faculdade UnB Gama Anne de Capdeville Solange 06/01/2025 -- Reserva de Salas Faculdade UnB Gama Jos\u00e9 Oliveira Sofia 07/01/2025 -- Compra de Ingressos e Snacks Faculdade UnB Gama Pedro Miguel Bruno 08/01/2025 -- Cadastro do Cinemark Club Faculdade UnB Gama Pedro Miguel Pedro 08/01/2025 -- Cadastro do Cinemark Club Faculdade UnB Gama <p>Fonte: Pedro Miguel.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de perguntas","text":"<p>As perguntas ser\u00e3o trabalhadas a partir da se\u00e7\u00e3o Explorar perguntas que se baseiam nos objetivos selecionados para essa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<ul> <li>Ser\u00e1 obtido consentimento dos participantes antes da entrevista.</li> </ul> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Com os dados das entrevistas devidamente documentados e organizados nos materiais do grupo de trabalho ser\u00e1 poss\u00edvel interpret\u00e1-los com base no contexto apresentado para o entrevistado e os fatores da entrevista, como art\u00edficio de compara\u00e7\u00e3o utilizaremos a grava\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. Dessa forma poderemos avaliar as quest\u00f5es apresentadas e anotar as melhorias observadas, os novos caminhos levantados e corre\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3ximas etapas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto serve como uma etapa preliminar para garantir que o teste de usabilidade principal seja bem-sucedido. Ele tem v\u00e1rios objetivos fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o do Processo:   O teste piloto permite validar todo o procedimento do teste, incluindo a configura\u00e7\u00e3o do ambiente, a clareza das instru\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso assegura que tudo esteja funcionando como planejado.</p> </li> <li> <p>Detec\u00e7\u00e3o de Problemas T\u00e9cnicos:   Essa fase ajuda a identificar falhas t\u00e9cnicas, como erros no software ou problemas com equipamentos, que podem ser corrigidos antes do teste principal.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o das Tarefas:   O piloto verifica se as tarefas s\u00e3o adequadas e compreens\u00edveis para os participantes. Se as tarefas forem muito complexas ou simples, ajustes podem ser feitos para melhorar a efic\u00e1cia do teste.</p> </li> <li> <p>Ajuste de Ferramentas e Question\u00e1rios:   Question\u00e1rios ou outras ferramentas de coleta de dados tamb\u00e9m s\u00e3o testados para garantir que as perguntas sejam claras e relevantes, possibilitando ajustes antes do teste definitivo.</p> </li> <li> <p>Prepara\u00e7\u00e3o da Equipe:   O teste piloto permite que a equipe respons\u00e1vel pelo teste se familiarize com o processo e resolva quaisquer d\u00favidas ou problemas, garantindo que estejam prontos para o teste principal.</p> </li> <li> <p>Economia de Tempo e Recursos:   Ao identificar e resolver problemas durante o piloto, a equipe evita retrabalho e economiza tempo e recursos durante o teste completo.</p> </li> <li> <p>Coleta de Dados Iniciais:   Essa etapa inicial tamb\u00e9m fornece uma amostra dos dados que ser\u00e3o coletados, permitindo ajustes na metodologia para garantir resultados mais precisos e \u00fateis.</p> </li> </ul> <p>Em suma, o teste piloto \u00e9 crucial para assegurar que o teste de usabilidade seja eficiente, identificando e corrigindo potenciais problemas antes da execu\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#resultado-do-teste-piloto-reserva-de-salas","title":"Resultado do Teste Piloto - Reserva de Salas","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito do teste piloto realizado por Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#resultado-do-teste-piloto-compra-de-ingressos-e-snacks","title":"Resultado do Teste Piloto - Compra de Ingressos e Snacks","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito do teste piloto realizado por Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Oliveira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Nielsen, J. e Molich, R. \u201cHeuristic evaluation of user interfaces\u201d. Proceedings of ACM CHI\u201990, pp. 249\u2013256, 1990.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/avaliacao-proto-papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Miguel 06/01/2025 Anne de Capdeville 06/01/2025 1.1 Corre\u00e7\u00f5es Anne de Capdeville 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.2 Altera\u00e7\u00e3o dos objetivos e corre\u00e7\u00e3o do cronograma Pedro Miguel 14/01/2025 Anne de Capdeville 14/01/2025 1.3 Altera\u00e7\u00f5es das fontes Anne de Capdeville 16/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 16/01/2025 1.4 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 07/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Barbosa e Silva falam que na consolida\u00e7\u00e3o dos resultados, os avaliadores devem novamente endere\u00e7ar as quest\u00f5es que motivaram o estudo, buscando respond\u00ea-las ou justificar por que alguma resposta n\u00e3o foi encontrada (2021). Dessa forma, por meio desse planejamento buscaremos realizar a atividade do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel posteriormente.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u00c9 citado no Cap\u00edtulo 11 sobre Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC do Livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva (2021) os t\u00f3picos indicados a serem trabalhados ao fazer um relato dos resultados. Dessa forma, seguindo a indica\u00e7\u00e3o recomendada trabalharemos com os seguintes pontos:</p> <ul> <li>os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>a forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>o n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>um planejamento para o reprojeto do sistema.</li> </ul> <p>Fonte: Cap\u00edtulo 11 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#os-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Os objetivos e Escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os objetivos e escopo foram definidos com base no Framework DECIDE e as sugest\u00f5es adotadas de acordo com Barbosa e Silva (2021) que poder\u00e3o ser visitados clicando nos links para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Esses mesmos objetivos devem ser relatados nos resultados observados pois fizeram parte de todo o processo de coleta de dados, avalia\u00e7\u00e3o e relato.</p> <p>Determinar objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#a-forma-como-a-avaliacao-foi-realizada-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"A Forma como a Avalia\u00e7\u00e3o foi Realizada (M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Empregado)","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o foi escolhido um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dentre aqueles indicados por Barbosa e SIlva (2021) dos quais ficou definido o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o com enfase na Prototipa\u00e7\u00e3o de papel.</p> <p>O mesmo pode ser consultado no t\u00f3pido do framework DECIDE em Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#o-numero-e-o-perfil-de-usuarios-e-avaliadores-que-participaram-da-avaliacao","title":"O n\u00famero e o Perfil de Usu\u00e1rios e Avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a escolha dos entrevistados tivemos como base o Perfil de Usu\u00e1rio assim como aponta (Barbosa e Silva, 2021) e portanto procuramos pessoas em nosso c\u00edrculo que se aproximassem desse perfil para realizar as avalia\u00e7\u00f5es. Devemos destacar que de acordo com Nielsen (1990) \u00e9 vi\u00e1vel realizar uma avalia\u00e7\u00e3o somente com cinco pessoas tendo menos gastos de tempo e outros recursos e estatisticamente garantido o resultado semelhante ao de uma pesquisa com um grupo grande de pessoas.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#tabela-1-cronograma-realizado","title":"Tabela 1 - Cronograma Realizado","text":"Entrevistadores Entrevistado Data Dura\u00e7\u00e3o Tarefa Local Ana Joyce Usu\u00e1rio 1 08/01/2025 -- -- Faculdade UnB Gama Anne de Capdeville Nicholas 13/01/2025 19:00-19:15 Reserva de Salas Faculdade UnB Gama Anne de Capdeville Solange 13/01/2025 20:00-20:15 Compra de Ingressos e Snack Faculdade UnB Gama Pedro Miguel Pedro 10/01/2025 -- Cadastro no Cinemark Club Sala particular Pedro Miguel Bruno 10/01/2025 -- Cadastro no Cinemark Club Sala particular <p>Fonte: Pedro Miguel.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#um-sumario-dos-dados-coletados-incluindo-tabelas-eou-graficos","title":"Um Sum\u00e1rio dos Dados Coletados, incluindo Tabelas e/ou Gr\u00e1ficos","text":"<p>No sum\u00e1rio dos dados \u00e9 importante realizar um resumo do que foi coletado durante o processo a fim de fazer um resumo breve para posterior an\u00e1lise e considera\u00e7\u00e3o. A Tabela montada abaixo deve ser respondida por cada avaliador ap\u00f3s e/ou durante a avalia\u00e7\u00e3o com base em suas observa\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es do entrevistado e reflex\u00f5es posteriores com base na grava\u00e7\u00e3o de a\u00fadio e video produzida.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#tabela-2-sumario-dos-dados","title":"Tabela 2 - Sum\u00e1rio dos dados","text":"Objetivo a ser respondido Pergunta Resposta Comparar ideias e alternativas de design Qual das alternativas \u00e9 a mais eficiente? Mais f\u00e1cil de aprender? - - Comparar ideias e alternativas de design Qual delas os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? - - Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? / Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? - - Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? - - Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? - - <p>Fonte: Pedro Miguel e Tabela de perguntas da Avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#um-relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Um Relato da Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos dados","text":"<p>Cada avaliador deve relatar nessa se\u00e7\u00e3o qual foi sua interpreta\u00e7\u00e3o com base em suas observa\u00e7\u00f5es e nos dados relatados. Ele tamb\u00e9m pode ter como base o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, as perguntas e as outras entrevistas realizadas como cita Barbosa e Silva (2021) ao falar sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o para o prot\u00f3tipo.</p> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#uma-lista-dos-problemas-encontrados","title":"Uma lista dos Problemas Encontrados","text":"<p>A fim de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos problemas \u00e9 importante que o avaliador realize uma listagem com base na sua an\u00e1lise dos problemas encontrados para que posteriormente possa-se realizar o planejamento para a solu\u00e7\u00e3o desses problemas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#um-planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"Um Planejamento para o Reprojeto do Sistema","text":"<p>Com base principalmente nos problemas encontrados, dados coletados, observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise da entrevista devem ser realizadas modifica\u00e7\u00f5es e essas devem ser planejadas em um reprojeto. Deve-se planejar o reprojeto relatando o que ser\u00e1 modificado, por que ser\u00e1 feito dessa forma, como e quando o reprojeto acontecer\u00e1 a fim de que todas as informa\u00e7\u00f5es sejam registradas e possam ser encontradas caso necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2021.</p> <p>Nielsen, J. e Molich, R. \u201cHeuristic evaluation of user interfaces\u201d. Proceedings of ACM CHI\u201990, pp. 249\u2013256, 1990.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/plan-relato-result-proto-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da estrutura do planejamento Pedro Miguel 09/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Anne de Capdeville 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Avaliamos as funcionalidades do Cinemark Club, compra de ingressos e snacks, reserva de salas e voucher corporativo para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Nosso objetivo foi identificar oportunidades de melhoria nos fluxos, nas a\u00e7\u00f5es e na organiza\u00e7\u00e3o visual da interface. Com isso, buscamos garantir que as solu\u00e7\u00f5es propostas estejam alinhadas com os padr\u00f5es de usabilidade e atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>As perguntas que nortearam esta avalia\u00e7\u00e3o foram:</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design eficazes?</li> <li>Quais melhorias foram sugeridas para o prot\u00f3tipo?</li> <li>Quais problemas de usabilidade foram identificados?</li> <li>Quais ideias principais de design foram destacadas?</li> </ul> <p>Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Por ser um prot\u00f3tipo de papel, alguns elementos n\u00e3o aparecem de forma clara e isso gera dificuldades para o usu\u00e1rio. Contudo, com a ajuda do entrevistador os entrevistados s\u00e3o guiados para diminuir poss\u00edveis dificuldades.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os dados foram coletados por meio de entrevistas presenciais. Antes de iniciar, foi apresentado um termo de consentimento, informando que as sess\u00f5es seriam gravadas para an\u00e1lise posterior. Durante as entrevistas, os usu\u00e1rios foram orientados a pensar em voz alta enquanto interagiam com o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#selecao-de-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de Participantes","text":"<p>Cinco participantes foram selecionados, representando o p\u00fablico-alvo do Cinemark. A sele\u00e7\u00e3o visou garantir que os participantes tivessem experi\u00eancia relevante com as funcionalidades avaliadas.</p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#analise-e-interpretacao-dos-dados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<ul> <li> <p>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design eficazes?   Sim, os usu\u00e1rios puderam interagir com os prot\u00f3tipos e identificar elementos de design que funcionam bem, apesar de algumas limita\u00e7\u00f5es do formato.</p> </li> <li> <p>Quais melhorias foram sugeridas para o prot\u00f3tipo?   Sugest\u00f5es inclu\u00edram a inclus\u00e3o de atalhos.</p> </li> <li> <p>Quais problemas de usabilidade foram identificados?   Problemas na navega\u00e7\u00e3o e na clareza de algumas funcionalidades foram evidenciados, necessitando ajustes para facilitar o uso.</p> </li> <li> <p>Quais ideias principais de design foram destacadas?   A necessidade de simplifica\u00e7\u00e3o na navega\u00e7\u00e3o e melhoria na acessibilidade das informa\u00e7\u00f5es mais importantes foi ressaltada.</p> </li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>As seguintes melhorias foram propostas:</p> <ul> <li>Implementar um atalho para \"Hist\u00f3rico de Compras\" na p\u00e1gina inicial.</li> <li>Reavaliar o layout para melhorar a clareza e a acessibilidade das funcionalidades principais.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Na primeira entrevista, a usu\u00e1ria Solange sugeriu:</p> <ul> <li>N\u00e3o precisar realizar o cadastro ao comprar ingresso.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#entrevista-prototipo-de-papel-compra-de-ingresso-e-snack","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de Papel - Compra de Ingresso e Snack","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito da entrevista do prot\u00f3tipo de papel - Compra de Ingressos, onde o entrevistador foi Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":""},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio, Nicholas sugeriu:</p> <ul> <li>Op\u00e7\u00e3o Reserva de salas mais clara e aparente na p\u00e1gina inicial.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>A \u00e1rea direcionada para Reserva de Salas n\u00e3o \u00e9 intuitiva, gerando confus\u00e3o para realizar essa a\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#entrevista-prototipo-de-papel-reserva-de-salas","title":"Entrevista Prot\u00f3tipo de Papel - Reserva de Salas","text":"<p> <p>Abaixo segue o v\u00eddeo feito da entrevista do prot\u00f3tipo de papel - Reserva de Salas, onde o entrevistador foi Anne de Capdeville.</p> <p>Fonte:Anne de Capdeville, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Design-Avalia%C3%A7%C3%A3o-Desenvolvimento/proto-papel/relatos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e documenta\u00e7\u00e3o Anne de Capdeville 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.1 Corre\u00e7\u00e3o dos links e v\u00eddeos Anne de Capdeville 28/01/2025 Ana Joyce 28/01/2025"},{"location":"Entrega-Final/artefatos/","title":"Artefatos","text":""},{"location":"Entrega-Final/artefatos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) voltado para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site e aplicativo do Cinemark, diversos artefatos foram criados em diferentes etapas do processo. Esses artefatos s\u00e3o essenciais para garantir uma an\u00e1lise detalhada da usabilidade, identificar pontos de melhoria e propor solu\u00e7\u00f5es mais eficientes para a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com a plataforma.</p> <p>A seguir, \u00e9 apresentada uma tabela sintetizando os artefatos desenvolvidos em cada fase do projeto, bem como seus respectivos respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o. Essa organiza\u00e7\u00e3o permite visualizar a evolu\u00e7\u00e3o do trabalho e a contribui\u00e7\u00e3o de cada membro da equipe ao longo do processo.</p>"},{"location":"Entrega-Final/artefatos/#tabela-1","title":"Tabela 1:","text":"Etapa Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Cronograma   Sites Avaliados   Site Escolhido   Processo de Design   Ferramentas   Mapa de Energia Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Ana Joyce e Pedro Miguel Jos\u00e9 Felipe Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville e Pedro Miguel Pedro Miguel Ana Joyce An\u00e1lise de Requisitos Aspectos \u00c9ticos   Perfil de Usu\u00e1rio   Cen\u00e1rios   Personas   An\u00e1lise de Tarefas   Princ\u00edpios Gerais de Projeto   Metas de Usabilidade   Guia de Estilo   Caracter\u00edsticas da Plataforma Ana Joyce e Anne de Capdeville Ana Joyce Ana Joyce Ana Joyce e Anne de Capdeville Ana Joyce e Anne de Capdeville Ana Joyce, Anne de Capdeville e Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce e Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce e Anne de Capdeville Ana Joyce e Anne de Capdeville Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Anne de Capdeville Ana Joyce, Anne de Capdeville e Pedro Miguel Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas   Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas   Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas   Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   Storyboards   Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel   Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel   Resultado do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel   Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade   Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade   Resultado do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade   Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce e Anne de Capdeville Anne de Capdeville e Pedro Miguel Anne de Capdeville Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Pedro Miguel Anne de Capdeville e Pedro Miguel Anne de Capdeville e Pedro Miguel Anne de Capdeville Ana Joyce e Anne de Capdeville Ana Joyce Ana Joyce Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Anne de Capdeville Ana Joyce,Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Ana Joyce e Pedro Miguel Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Entrega Final Cinemark   Ciclo de Vida   Planejamento de Recursos e Entregas   Execu\u00e7\u00e3o do Projeto   Resultados   Ferramentas   T\u00e9cnicas   Artefatos   Avalia\u00e7\u00f5es dos Prot\u00f3tipos   M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o   V\u00eddeos das Apresenta\u00e7\u00f5es   Feedback Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Pedro Miguel Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Anne de Capdeville Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville Anne de Capdeville Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Anne de Capdeville Anne de Capdeville Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe"},{"location":"Entrega-Final/artefatos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025"},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/","title":"Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#avaliacao-de-prototipos","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma s\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es realizadas nos prot\u00f3tipos e modelos conceituais desenvolvidos para o projeto Cinemark. A consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 feita por meio da combina\u00e7\u00e3o de dados como m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, n\u00famero de participantes envolvidos e os membros da equipe que conduziram as avalia\u00e7\u00f5es. Dentro do projeto, foram realizadas diferentes avalia\u00e7\u00f5es para abranger aspectos variados de design e intera\u00e7\u00e3o, incluindo prot\u00f3tipos (de baixa e alta fidelidade) e modelos conceituais. A Tabela 1 a seguir resume cada avalia\u00e7\u00e3o realizada, com informa\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo adotado, os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de participantes e os links para os resultados obtidos.</p>"},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#tabela-1-sintese-das-avaliacoes-no-projeto-cinemark","title":"Tabela 1 \u2013 S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es no Projeto Cinemark","text":"Avalia\u00e7\u00e3o M\u00e9todo Avaliador(es) N\u00ba de Participantes Resultados Obtidos Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Entrevista Jos\u00e9 Oliveira 1 Resultado Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Anne de Capdeville 2 Resultado Avalia\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Anne de Capdeville 2 Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Ana Joyce 2 Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Fonte: Jos\u00e9 Oliveira"},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#analise-das-avaliacoes","title":"An\u00e1lise das Avalia\u00e7\u00f5es","text":"<p>Essas avalia\u00e7\u00f5es foram fundamentais para a compreens\u00e3o do desempenho e da usabilidade dos prot\u00f3tipos e modelos conceituais produzidos no contexto do Cinemark. Elas permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de pontos fortes das solu\u00e7\u00f5es propostas, bem como \u00e1reas de melhoria, orientando a equipe a efetuar ajustes criteriosos nos prot\u00f3tipos seguintes. Al\u00e9m disso, o contato direto com usu\u00e1rios reais aproximou a equipe de desenvolvimento da experi\u00eancia do p\u00fablico-alvo, possibilitando a pr\u00e1tica efetiva de entrevistas e testes de usabilidade, em conformidade com os m\u00e9todos vistos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Desse modo, a aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o propostos viabilizou um processo de refinamento cont\u00ednuo e coerente com as necessidades do usu\u00e1rio. Conclus\u00e3o Em s\u00edntese, as avalia\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito do projeto Cinemark forneceram insights valiosos para guiar o reprojeto e a evolu\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas. Cada m\u00e9todo (entrevista, teste de usabilidade) contribuiu de maneira complementar, assegurando que as funcionalidades e o design propostos estivessem alinhados \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e \u00e0s boas pr\u00e1ticas de IHC. Desse modo, o projeto Cinemark se beneficia de um processo iterativo, onde o aprendizado advindo das avalia\u00e7\u00f5es fortalece a qualidade das entregas, preparando o terreno para lan\u00e7amentos futuros cada vez mais assertivos e centrados no usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ul>"},{"location":"Entrega-Final/avalia-prot/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 1.1 edi\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/","title":"Ciclo de vida","text":""},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#ciclo-de-vida","title":"Ciclo de Vida","text":""},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O ciclo de vida em design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) representa um conjunto estruturado de atividades voltadas para a concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos. Esses ciclos organizam e orientam o trabalho do designer, garantindo que as solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas sejam eficazes, centradas no usu\u00e1rio e iterativas</p> <p>A escolha do ciclo de vida adequado para um projeto depende de fatores como o contexto de aplica\u00e7\u00e3o, os objetivos do sistema e a experi\u00eancia da equipe envolvida no desenvolvimento. No caso deste projeto, foi adotado o modelo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, cuja estrutura e aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o detalhadas a seguir.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da escolha","text":"<p>A escolha da Engenharia de Usabilidade de Mayhew como abordagem para este projeto se baseou em fatores estrat\u00e9gicos alinhados ao contexto do estudo e \u00e0s necessidades do site analisado. O site da Cinemark j\u00e1 est\u00e1 em funcionamento e \u00e9 amplamente utilizado pela comunidade universit\u00e1ria para a compra de ingressos, e consulta da programa\u00e7\u00e3o de filmes. Dessa forma, a principal necessidade do projeto n\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um novo sistema, mas sim a avalia\u00e7\u00e3o e a proposi\u00e7\u00e3o de melhorias na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>A Engenharia de Usabilidade de Mayhew se destaca como o m\u00e9todo mais adequado para esse prop\u00f3sito devido \u00e0s seguintes raz\u00f5es:</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#abordagem-iterativa-e-estruturada","title":"Abordagem Iterativa e Estruturada","text":"<p>O modelo de Mayhew divide o processo em fases bem definidas: An\u00e1lise de Requisitos, Design/Avalia\u00e7\u00e3o/Desenvolvimento e Instala\u00e7\u00e3o. Como o site da Cinemark j\u00e1 existe e \u00e9 amplamente utilizado, o projeto pode iniciar pela fase de instala\u00e7\u00e3o, identificando problemas de usabilidade a partir do feedback dos usu\u00e1rios e, a partir disso, propor melhorias e ajustes.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#foco-na-usabilidade-e-experiencia-do-usuario","title":"Foco na Usabilidade e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>O objetivo do projeto dentro da disciplina de IHC \u00e9 avaliar o site do Cinemark com um olhar cr\u00edtico sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A metodologia de Mayhew enfatiza a usabilidade ao longo de todo o ciclo de vida, permitindo uma an\u00e1lise aprofundada de barreiras de navega\u00e7\u00e3o, clareza da interface, efici\u00eancia no fluxo de compra e acessibilidade do sistema.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#adaptacao-ao-contexto-didatico","title":"Adapta\u00e7\u00e3o ao Contexto Did\u00e1tico","text":"<p>Como o projeto tem um car\u00e1ter acad\u00eamico e did\u00e1tico, \u00e9 essencial adotar um m\u00e9todo que permita uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica e bem documentada. A Engenharia de Usabilidade de Mayhew fornece um roteiro claro para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema e para a elabora\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es embasadas, facilitando a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em grupo e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#aplicabilidade-no-processo-de-melhorias","title":"Aplicabilidade no Processo de Melhorias","text":"<p>Ao seguir esse modelo, o projeto n\u00e3o se limita a apenas apontar problemas, mas tamb\u00e9m prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es baseadas em princ\u00edpios de design de usabilidade. Essa abordagem permite que o estudo v\u00e1 al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o de falhas, apresentando sugest\u00f5es concretas de aprimoramento que poderiam ser implementadas em futuras vers\u00f5es do site.</p> <p>Dessa forma, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew se mostra o m\u00e9todo mais apropriado para o projeto, pois combina rigor metodol\u00f3gico, foco na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e praticidade dentro do contexto da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2021.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ciclo-de-vida/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 1.1 Inser\u00e7\u00e3o do ciclo de vida Pedro Miguel 04/02/2025 Anne de Capdeville 04/02/2025 2.0 Corre\u00e7\u00f5es do ciclo de vida Anne de Capdeville 09/02/2025 Ana Joyce 10/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/","title":"Cinemark","text":""},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador com o professor Andr\u00e9 Barros, seguindo o plano de ensino, cada integrante do Grupo 4 selecionou um site do governo ou da comunidade de software online para, por meio do Framework DECIDE, para planejar a avalia\u00e7\u00e3o do site escolhido. Os sites escolhidos para avalia\u00e7\u00e3o foram gov.br, oba.org.br, brmodeloweb.com e Cinemark.com.br, os mesmo foram avaliados seguindo o Framework DECIDE.</p>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#motivacao-para-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o para escolha","text":"<p>Com a orienta\u00e7\u00e3o do professor Andr\u00e9 Barros, escolhemos o site do Cinemark, por ser uma plataforma amplamente utilizada por um p\u00fablico diversificado que busca informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados ao entretenimento. Como um canal essencial para a consulta de hor\u00e1rios de filmes, compra de ingressos e alimentos, acesso a promo\u00e7\u00f5es e reserva de salas por empresas e escolas, sua relev\u00e2ncia no dia a dia dos usu\u00e1rios torna-o um excelente objeto de an\u00e1lise no contexto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC).</p> <p>A escolha tamb\u00e9m se justifica pelo desafio que um site de grande alcance enfrenta em atender as necessidades de diferentes perfis de usu\u00e1rios, incluindo pessoas com diferentes n\u00edveis de familiaridade com a tecnologia. Dessa forma, a an\u00e1lise permitir\u00e1 compreender como a interface equilibra efici\u00eancia, acessibilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Os cr\u00edterios utilizados para essa escolha foram:</p> <ul> <li>Usabilidade: A usabilidade \u00e9 um dos principais pilares de avalia\u00e7\u00e3o. O site ser\u00e1 analisado quanto \u00e0 facilidade que oferece para que os usu\u00e1rios encontrem informa\u00e7\u00f5es e concluam tarefas, como a compra de ingressos. Crit\u00e9rios como clareza na organiza\u00e7\u00e3o dos menus, rapidez na navega\u00e7\u00e3o e simplicidade nas intera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o considerados.</li> <li>Acessibilidade: Verificar se o site \u00e9 inclusivo e se atende a normas de acessibilidade \u00e9 crucial. A an\u00e1lise avaliar\u00e1 aspectos como texto alternativo para imagens e suporte a leitores de tela, garantindo que o conte\u00fado seja acess\u00edvel a pessoas com diferentes necessidades.</li> <li>Feedback e controle do usu\u00e1rio: O site ser\u00e1 examinado quanto \u00e0 sua capacidade de fornecer retornos claros para as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios, como confirma\u00e7\u00f5es visuais ou mensagens de erro. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 avaliado se os usu\u00e1rios t\u00eam autonomia para corrigir a\u00e7\u00f5es equivocadas antes de finaliz\u00e1-las, como a possibilidade de alterar o hor\u00e1rio ou tipo de ingresso selecionado.</li> <li>Consist\u00eancia na interface: A an\u00e1lise verificar\u00e1 se o site utiliza elementos visuais e interativos de forma uniforme em todas as p\u00e1ginas, como bot\u00f5es, fontes e estilos de menu. A consist\u00eancia ajuda o usu\u00e1rio a se familiarizar com a navega\u00e7\u00e3o, reduzindo a curva de aprendizado.</li> <li>Design centrado no usu\u00e1rio: O site ser\u00e1 avaliado quanto ao uso de uma linguagem visual clara e atrativa, priorizando informa\u00e7\u00f5es essenciais, como hor\u00e1rios de filmes e pre\u00e7os de ingressos. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 observado se o design promove uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel e se est\u00e1 alinhado com a identidade visual da marca Cinemark.</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Um site eficiente deve minimizar a ocorr\u00eancia de erros, seja por meio de formul\u00e1rios bem estruturados ou por orienta\u00e7\u00f5es claras durante os processos de navega\u00e7\u00e3o e compra.</li> </ul>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#aspectos-trabalhados","title":"Aspectos trabalhados","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos trabalhados, na parte de an\u00e1lise de requisitos em Princ\u00edpios gerais do projeto foram definidos os principais aspectos a serem avaliados e estudados. Entre os principais est\u00e3o preven\u00e7\u00e3o de erros, consist\u00eancia da interface, acessibilidade e usabilidade. Ap\u00f3s uma an\u00e1lise detalhada foi poss\u00edvel identificar os pontos fortes e as \u00e1reas que podem ser aprimoradas no site do Cinemark, garantindo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais fluida, acess\u00edvel e eficiente.</p>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A escolha do site do Cinemark para este projeto foi feita seguindo os objetivos da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Durante a an\u00e1lise, exploramos aspectos essenciais da usabilidade, acessibilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, identificando os pontos positivos do site, como tamb\u00e9m as oportunidades de melhoria.</p> <p>Ao longo do semestre, utilizando o framework DECIDE ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma avalia\u00e7\u00e3o estruturada do site, trazendo sugest\u00f5es de aprimoramento seguindo os princ\u00edpios de design e intera\u00e7\u00e3o. Assim sendo, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia selecionar uma plataforma amplemente utilizada que possui desafios reais de usabilidade.</p>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino - Turma 01. Universidade de Bras\u00edlia, 2024.</p>"},{"location":"Entrega-Final/cinemark/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 1.1 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 31/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 31/01/2025 1.2 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 31/01/2025 Anne de Capdeville 31/01/2025"},{"location":"Entrega-Final/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"Entrega-Final/execucao/#execucao-do-projeto-de-cada-etapa-do-ciclo-de-vida","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto de cada etapa do ciclo de vida","text":""},{"location":"Entrega-Final/execucao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento apresenta a execu\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do projeto, assim garantindo transpar\u00eancia, facilidade de cominica\u00e7\u00e3o, melhoria cont\u00ednua do trabalho, gerenciamento de riscos e possibilitando avaliar o desempenho das atividades. A documenta\u00e7\u00e3o auxilia na consolida\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas, gerando vis\u00e3o mais clara de cada etapa. Assim sendo, foi criada a Tabela 1, que apresenta as fases do projeto conforme o Ciclo de Vida de Mayhew (1999) e os artefatos correspondentes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Execu\u00e7\u00e3o do Projeto de cada etapa do ciclo de vida.</p> Fases Defini\u00e7\u00e3o Artefatos An\u00e1lise de Requisitos Para essa parte, as metas de usabilidade s\u00e3o definidas de acordo com o perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, princ\u00edpios de design de IHC e cen\u00e1rios. As diretrizes para os elementos da interface do usu\u00e1rio s\u00e3o definidas em guias de estilo. Aspectos \u00c9ticos, Perfil de Usu\u00e1rio, Cen\u00e1rios, Personas, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas, CTT, Princ\u00edpios Gerais, Metas de Usabilidades, Guia de Estilo e Caracter\u00edsticas Gerais Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Essa etapa ocorre em tr\u00eas n\u00edveis: prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade e projeto detalhado da interface em alta fidelidade. N\u00edvel 1 Tendo em vista os requisitos identificados, \u00e9 elaborado um conceito inicial para a interface do usu\u00e1rio. Os mesmo sendo representados por rascunhos, esbo\u00e7os ou diagramas, possibilitando a avalia\u00e7\u00e3o preliminar e obten\u00e7\u00e3o de feedback dos usu\u00e1rios. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o, Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard, Relato dos Resultados do Storyboard e Storyboards N\u00edvel 2 Os conceitos iniciais s\u00e3o refinados. S\u00e3o definidas as intera\u00e7\u00f5es, fluxos de trabalho e estrutura da interface. S\u00e3o desenvolvidos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel N\u00edvel 3 \u00c9 realizado o projeto completo da interface em alta fidelidade. Com projetos criados a partir do Figma. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>Fonte - Anne de Capdeville.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/execucao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Entrega-Final/execucao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/02/2025 Ana Joyce 09/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/feedback/","title":"Feedback","text":""},{"location":"Entrega-Final/feedback/#consideracoes","title":"Considera\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Entrega-Final/feedback/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento ser\u00e3o apresentadas as facilidades e dificuldades de cada integrante da equipe durante a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. Seguem as considera\u00e7\u00f5es individuais.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#anne-de-capdeville","title":"Anne de Capdeville","text":"<p>Inicialmente, gostaria de dizer que a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador exigiu muito tempo do meu semestre, devido a grande quantidade de entregas, contudo trouxe benef\u00edcios e novos conhecimentos. Acredito que minha maior dificuldade durante o projeto foi conciliar o meu tempo para conseguir realizar as entregas e atividades da mat\u00e9ria de IHC juntamente com as demais mat\u00e9rias que estou fazendo. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m encontrei dificuldades pois no in\u00edcio da mat\u00e9ria desenvolvi alguns artefatos de maneira errada, o que acarretou em precisar corrigir os erros cometidos no in\u00edcio. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o as facilidades, acredito que ap\u00f3s realizar a leitura do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S.) obtive mais facilidade para realizar as tarefas necess\u00e1rias e a ajuda do professor tamb\u00e9m trouxe grande impacto positivo para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Ainda sobre as facilidades, juntamente com os integrantes, consegui desenvolver artefatos com o apoio dos mesmo, facilitando o processo e diminuindo os erros.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#ana-joyce-amorim","title":"Ana Joyce Amorim","text":"<p>A disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador foi uma das que mais demandaram tempo ao longo do semestre, devido \u00e0 grande quantidade de conte\u00fado ministrado e \u00e0 alta carga de entregas. Esse volume intenso de atividades tornou a assimila\u00e7\u00e3o de alguns conceitos mais desafiadora. No entanto, encerro este ciclo com a certeza de que consegui consolidar bem o aprendizado, desenvolvendo uma nova perspectiva sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Sinto-me uma profissional diferente daquela que iniciou o semestre, pois as viv\u00eancias ao longo da disciplina transformaram minha vis\u00e3o sobre a intera\u00e7\u00e3o entre humanos e computadores.</p> <p>Al\u00e9m disso, apreciei bastante o livro adotado para a disciplina, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S.), que, apesar de extenso, \u00e9 extremamente did\u00e1tico. A experi\u00eancia de trabalho em grupo tamb\u00e9m representou um grande desafio, contribuindo para a complexidade da disciplina. Isso se deve ao fato de que os integrantes da equipe possuem rotinas distintas, e a mat\u00e9ria exige uma din\u00e2mica similar \u00e0 de um ambiente profissional, o que, em alguns momentos, dificultou a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros. Ainda assim, essa intera\u00e7\u00e3o proporcionou aprendizados valiosos, tanto acad\u00eamicos quanto interpessoais.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#jose-felipe-oliveira","title":"Jos\u00e9 Felipe Oliveira","text":"<p>A mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador se mostrou extremamente trabalhosa e exigiu um investimento de tempo muito maior do que eu esperava. Embora tenha trazido benef\u00edcios e ampliado meu conhecimento, senti falta de mais conte\u00fado sendo explorado diretamente em sala de aula, pois diversas vezes precisei buscar refer\u00eancias extras para entender melhor os conceitos e aplic\u00e1-los nos artefatos que desenvolvemos. Al\u00e9m disso, percebi que, especialmente no in\u00edcio, algumas orienta\u00e7\u00f5es mais claras poderiam ter evitado retrabalhos e erros que acabaram consumindo ainda mais tempo. Apesar das dificuldades, contar com a ajuda da equipe foi fundamental para a conclus\u00e3o das atividades, e acredito que a experi\u00eancia de trabalho em grupo foi enriquecedora e contribuiu para o aprendizado. O feedback do professor tamb\u00e9m foi de suma import\u00e2ncia para aprimorar nossos artefatos e garantir que estiv\u00e9ssemos no caminho certo.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A mat\u00e9ria no geral foi trabalhosa e complexa, exigiu bastante tempo, mas ap\u00f3s o grupo conseguir se organizar melhor e juntamente com o feedback dado pelo professor Andr\u00e9 Barros, conseguimos realizar as entregas e desenvolver o trabalho da melhor maneira em nosso alcance.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Entrega-Final/feedback/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/02/2025 Ana Joyce 10/02/2025 2.1 Feedback da Ana Joyce Ana Joyce 09/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025 2.1 Feedback da Jos\u00e9 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/#ferramentas-utilizadas-no-projeto","title":"Ferramentas Utilizadas no Projeto","text":""},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse documento ser\u00e1 apresentada uma tabela sintetizando as ferramentas que foram utilizadas no trabalho, assim como a etapa do projeto em que foi utilizada.</p>"},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/#tabela-de-ferramentas","title":"Tabela de Ferramentas","text":"<p>A tabela 1 apresenta as ferramentas e as etapas.</p> <p> <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto</p> Logo Ferramenta Uso Etapa Git Versionamento e contribui\u00e7\u00e3o em grupo para o projeto. Todas GitHub Hospedagem do c\u00f3digo fonte. Todas Github pages Deploy f\u00e1cil diretamente do reposit\u00f3rio. Todas MKdocs Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas. Todas Figma Cria\u00e7\u00e3o de prototipos e elabora\u00e7\u00e3o de designs. Etapas 6 e 7.  Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade Vscode Editor de texto para criar as p\u00e1ginas est\u00e1ticas. Todas Google Sheets Editor online em grupo de planilhas. Etapa 1.  Heatmap OBS Gravar as reuni\u00f5es. Todas Youtube Publicar os v\u00eddeos. Todas Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o veloz entre os membros. Todas Discord Plataforma de comunica\u00e7\u00e3o para fazer as reuni\u00f5es. Todas <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Git</li> <li>GitHub</li> <li>GitHub Pages</li> <li>MKdocs</li> <li>Figma</li> <li>Vscode</li> <li>Google Sheets</li> <li>OBS</li> <li>Youtube</li> <li>Whatsapp</li> <li>Discord</li> </ul>"},{"location":"Entrega-Final/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025 Anne de Capdeville 09/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/","title":"M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fase crucial no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o analisados para garantir que atendem aos requisitos estabelecidos. O documento a seguir tem como objetivo apresentar de forma concisa e clara a metodologia adotada nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas tanto para o grupo 4 - Cinemark quanto para o grupo 5 - CDMOJ.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem escolhida para a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Criada por Fagan na IBM em 1976 para revisar c\u00f3digos de software, essa t\u00e9cnica consiste em uma avalia\u00e7\u00e3o formal dos artefatos com o objetivo de identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 conduzida com base em uma lista de verifica\u00e7\u00e3o, contendo os defeitos mais frequentes que devem ser localizados, analisados e classificados. \u00c9 importante destacar que o autor principal do artefato n\u00e3o deve ser o respons\u00e1vel por sua leitura. As Tabelas 1 a XX resumem os respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos checklists para cada artefato, abrangendo os artefatos de planejamento, a execu\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es e os resultados tanto para o pr\u00f3prio grupo quanto para o grupo 2.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1","text":"<p>Planejamento do Projeto, equipe, Heatmap de disponibilidade dos integrantes, litas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto.</p> <p> <p>Tabela 1- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 1</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento do Projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce equipe Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Heatmap de disponibilidade dos integrantes Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Litas de sites avaliados Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Site selecionado para o projeto da disciplina Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Ferramentas do projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Processo de Design Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce cronograma detalhado das atividades do projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 1</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento do Projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce equipe Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Heatmap de disponibilidade dos integrantes Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Litas de sites avaliados Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Site selecionado para o projeto da disciplina Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Ferramentas do projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Processo de Design Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce cronograma detalhado das atividades do projeto Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-2","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2","text":"<p>Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas</p> <p> <p>Tabela 2- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_1","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 2</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce An\u00e1lise de tarefas Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_1","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 2</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce An\u00e1lise de tarefas Jos\u00e9 Oliveira Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-3","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3","text":"<p>Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo</p> <p> <p>Tabela 3- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_2","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 3</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios Gerais de Projeto Ana Joyce Anne de Capdeville Metas de Usabilidade Ana Joyce Anne de Capdeville Guia de Estilo Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_2","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 3</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios Gerais de Projeto Ana Joyce Anne de Capdeville Metas de Usabilidade Ana Joyce Anne de Capdeville Guia de Estilo Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-4","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4","text":"<p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.</p> <p> <p>Tabela 4- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_3","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 4</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_3","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 4</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-5","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5","text":"<p>Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p> <p>Tabela 5- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_4","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 5</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_4","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 5</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-6","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 6","text":"<p>Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> <p> <p>Tabela 6- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 6</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_5","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 6</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_5","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 6</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce Anne de Capdeville Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-7","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7","text":"<p>Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> <p> <p>Tabela 7- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_6","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 7</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_6","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 7</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#verificacao-etapa-8","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8","text":"<p>Artefatos: Personas, Elenco de Personas, Cen\u00e1rios, An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas, \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes, Framework DECIDE.</p> <p> <p>Tabela 8- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-4-cinemark_7","title":"Grupo 4 Cinemark","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 8</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Personas Ana Joyce Anne de Capdeville Elenco de Personas Ana Joyce Anne de Capdeville Cen\u00e1rios Ana Joyce Anne de Capdeville An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes Ana Joyce Anne de Capdeville Framework DECIDE Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#grupo-5-cdmoj_7","title":"Grupo 5 CDMOJ","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o Entrega 8</p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Personas Ana Joyce Anne de Capdeville Elenco de Personas Ana Joyce Anne de Capdeville Cen\u00e1rios Ana Joyce Anne de Capdeville An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas Ana Joyce Anne de Capdeville \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes Ana Joyce Anne de Capdeville Framework DECIDE Ana Joyce Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p>"},{"location":"Entrega-Final/metodo-verif/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Anna Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/","title":"Planejamento Recursos e Entregas","text":""},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento ser\u00e3o trazidas as vers\u00f5es de cronograma planejado e executado durante toda a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador com o professor Andr\u00e9 Barros. Os cronograms ser\u00e3o separados de acordo com cada etapa do trabalho, seguindo o plano de ensino, permitindo visualizar o que foi realizado de maneira clara.</p>"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para documentar as tabelas, iremos utilizar o template apresentado na Tabela 1:</p> <p>Tabela 1</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome - xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome xx/xx/202x - xx/xx/202x Nome <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#cronogramas-executados","title":"Cronogramas Executados","text":""},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Fase: Planejamento do Projeto Data de entrega: 12/11/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Heatmap 17/10/2024 - 20/11/2024 Pedro Miguel 20/11/2024 Ana Joyce Documentar equipe 16/11/2024 - 18/11/2024 Anne de Capdeville 18/11/2024 - 20/11/2024 Jos\u00e9 Felipe Lista de sites avaliados 06/11/2024 - 12/11/2024 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/11/2024 - 18/11/2024 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Elencar ferramentas de uso 12/11/2024 - 17/11/2024 Jos\u00e9 Felipe 17/11/2024 - 17/11/2024 Pedro Miguel Sele\u00e7\u00e3o do site 12/11/2024 - 17/11/2024 Anne de Capdeville 17/11/2024 - 17/11/2024 Jos\u00e9 Felipe Processo de Design 12/11/2024 - 19/11/2024 Ana Joyce 19/11/2024 - 19/11/2024 Pedro Miguel Cronograma das atividades 12/11/2024 - 12/11/2024 Ana Joyce 19/11/2024 - 25/11/2024 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02/2025 - 09/02/2025 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/02/2025 - 09/02/2025 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 13/11/2024 - 13/11/2024 Jos\u00e9 Felipe 13/11/2024 - 13/11/2024 Ana Joyce e Anne de Capdeville Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 13/11/2024 - 13/11/2024 Jos\u00e9 Felipe 13/11/2024 - 13/11/2024 Ana Joyce e Anne de Capdeville Corre\u00e7\u00f5es da entrega 13/11/2024 - 25/11/20224 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 25/11/2024 - 25/11/2024 Pedro Miguel <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Fase: Planejamento do Projeto Data de entrega: 03/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios 01/12 - 01/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe 01/12 - 01/12 Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Brainstorming Perfil de usu\u00e1rios 18/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Pesquisa sobre \u00e9tica 21/11 - 26/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Defini\u00e7\u00e3o das personas 01/12 - 03/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville 03/12 - 05/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Mapa de empatia 21/11 - 22/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 22/11 - 22/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel An\u00e1lise de tarefas (HTA) 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe 03/12 - 03/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe An\u00e1lise de tarefas (CTT) 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe 03/12 - 03/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Aspectos \u00e9ticos da pesquisa 01/12 - 01/12 Ana Joyce 25/11 - 25/11 Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/12 - 09/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o do grupo 5 03/12 - 03/12 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce 04/12 - 10/12 Pedro Miguel e Jos\u00e9 Felipe Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 05/12 - 05/12 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce 05/12 - 05/12 Pedro Miguel e Jos\u00e9 Felipe <p>Autor: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Fase: An\u00e1lise de Requisitos Data de entrega: 03/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto 02/12 - 05/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Pedro Miguel 06/12 - 10/12 Anne de Capdeville e Ana Joyce Metas de usabilidade 02/12 - 02/12 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe 02/12 - 02/12 Anne de Capdeville Guia de estilo 02/12 - 03/12 Ana Joyce e Pedro Miguel 03/12 - 04/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville Caracteristicas da plataforma 02/12 - 02/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville 02/12 - 03/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Realizar lista de verifica\u00e7\u00e3o 10/12 - 10/12 Ana Joyce 10/12 - 10/12 Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 10/12 - 10/12 Ana Joyce 10/12 - 10/12 Pedro Miguel Apresenta\u00e7\u00e3o 05/12 - 05/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 05/12 - 05/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 05/12 - 06/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 05/12 - 06/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Fase: Planejamento do Storyboard Data de entrega: 10/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard 06/12 - 10/12 Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe 10/12 - 10/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas 08/12 - 10/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville 09/12 - 10/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard 08/12 - 10/12 Anne de Capdeville 09/12 - 10/12 Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas 08/12 - 10/12 Anne de Capdeville e Pedro Miguel 09/12 - 10/12 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 10/12 - 10/12 Ana Joyce 10/12 - 10/12 Anne de Capdeville e Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 10/12 - 11/12 Ana Joyce e Pedro Miguel 10/12 - 11/12 Anne de Capdeville e Pedro Miguel Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 12/12 - 12/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/12 - 12/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 13/12 - 07/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 14/01 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Fase: Resultados do Storyboard/ An\u00e1lise de Tarefas e Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel Data de entrega: 05/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard 06/01 - 14/01 Jos\u00e9 Felipe e Anne de Capdeville 07/01 - 14/01 Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 05/01 - 09/01 Anne de Capdeville 09/01 - 14/01 Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel 06/01 - 16/01 Anne de Capdeville e Pedro Miguel 14/01 - 16/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel 09/01 - 14/01 Anne de Capdeville e Pedro Miguel 09/01 - 14/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 06/01 - 06/01 Ana Joyce 06/01 - 06/01 Anne de Capdeville e Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 06/01 - 06/01 Ana Joyce 06/01 - 06/01 Anne de Capdeville e Pedro Miguel Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 07/01 - 07/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 07/01 - 07/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 16/01 - 07/02 Anne de Capdeville e Pedro Miguel 16/01 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":"<p>Fase: Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Data de entrega: 14/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel 14/01 - 14/01 Anne de Capdeville 14/01 - 14/01 Ana Joyce e Pedro Miguel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 14/01 - 21/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville 15/01 - 26/01 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 14/01 - 14/01 Ana Joyce 14/01 - 14/01 Jos\u00e9 Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 14/01 - 14/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 14/01 - 14/01 Ana Joyce e Pedro Miguel 14/01 - 14/01 Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 15/01 - 15/01 Ana Joyce e Pedro Miguel 15/01 - 15/01 Ana Joyce, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 16/01 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 03/02 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Fase: Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Data de entrega: 26/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 26/01 - 26/01 Ana Joyce 26/01 - 26/01 Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 31/01 - 31/01 Ana Joyce 01/02 - 03/02 Anne de Capdeville Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 31/01 - 31/01 Ana Joyce 01/02 - 03/02 Anne de Capdeville Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 28/01 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 03/02 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Fase: Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Data de entrega: 10/02/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 01/02 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 28/01 - 28/01 Anne de Capdeville e Ana Joyce Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 29/01 - 29/01 Anne de Capdeville e Ana Joyce Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 30/01 - 31/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Entrega final 10/02 - 10/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. P\u00e1gina do cronograma</p>"},{"location":"Entrega-Final/planejamento-recur-ent/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025 2.1 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 09/02/2025 Anne de Capdeville 09/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/resultado/","title":"Resultados","text":""},{"location":"Entrega-Final/resultado/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":""},{"location":"Entrega-Final/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com a finaliza\u00e7\u00e3o do projeto, \u00e9 poss\u00edvel avaliar os principais resultados obtidos pela equipe. Essa an\u00e1lise permite entender as conquistas do grupo e o impacto do projeto no aprendizado dos participantes.</p>"},{"location":"Entrega-Final/resultado/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>O projeto teve como objetivo aprofundar a compreens\u00e3o sobre a concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos centrados no usu\u00e1rio. A seguir, s\u00e3o apresentados os principais resultados alcan\u00e7ados:</p> <ul> <li>Amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre os fundamentos da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), incluindo conceitos de usabilidade, acessibilidade e design centrado no usu\u00e1rio.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e metodologias de pesquisa, como entrevistas, testes de usabilidade e an\u00e1lise de tarefas, para avaliar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Desenvolvimento de prot\u00f3tipos baseados nas necessidades e prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios, garantindo uma interface mais intuitiva e eficiente.</li> <li>Sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da acessibilidade e da diversidade de usu\u00e1rios, compreendendo diferentes perfis e necessidades espec\u00edficas.</li> <li>Reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas no desenvolvimento de interfaces, como privacidade, seguran\u00e7a e impacto social.</li> </ul> <p>Ao longo das etapas do projeto, esses resultados foram aplicados e refor\u00e7ados nas entregas dos artefatos, consolidando o aprendizado e a experi\u00eancia pr\u00e1tica dos integrantes na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"Entrega-Final/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/02/2025 Ana Joyce 10/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/","title":"T\u00e9cnicas","text":""},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato \u00e9 da entrega final da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Nesse documento ser\u00e3o explicadas todas as t\u00e9cnicas utilizadas ao longo da disciplina.</p>"},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":"<p>A tabela 1 apresentar\u00e1 as t\u00e9cnicas utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto com o nome dos participantes que utilizaram cada t\u00e9cnica.</p> <p> <p>Tabela 1 - T\u00e9cnicas Utilizadas</p> T\u00e9cnica utilizada Executores da T\u00e9cnica no Projeto Artefato(s) relacionado(s) Framework DECIDE Ana Joyce Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira Sites Avaliados Site Escolhido Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard,Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard, Relato dos Resultados do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas Ana Joyce Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira An\u00e1lise de Tarefas CTT Ana Joyce Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira An\u00e1lise de Tarefas Entrevistas Ana Joyce Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Relato dos Resultados do Storyboard Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste Piloto Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Ana Joyce Anne Capdeville Jos\u00e9 Oliveira Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p> <p></p>"},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o do projeto seguiu esse ciclo de vida, garantindo a evolu\u00e7\u00e3o iterativa e incremental da interface estudada. Dessa forma, todas as etapas foram planejadas, documentadas e verificadas, assegurando um produto final alinhado \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e aos princ\u00edpios da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Seguindo essa tabela foi poss\u00edvel identificar que os integrantes Ana Joyce, Anne Capdeville e Jos\u00e9 Oliveira utilizaram todas as t\u00e9cnicas.</p>"},{"location":"Entrega-Final/tecnicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 09/02/2025 Ana Joyce 09/02/2025"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/","title":"V\u00eddeos das Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o decorrer do projeto, houveram diversas etapas com suas entregas correspondentes. Este artefato busca sumarizar as apresenta\u00e7\u00f5es de cada entrega e as pessoas que participaram delas.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-1","title":"Entrega 1:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Participantes: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-2","title":"Entrega 2:","text":"<p>Participantes: Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de usu\u00e1rio:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#analise-de-terefas","title":"An\u00e1lise de terefas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-3","title":"Entrega 3:","text":"<p>Participantes: Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#personas","title":"Personas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios gerais do projeto:","text":"<p>Clique aqui</p> <p> </p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#guia-de-estilo","title":"Guia de estilo:","text":"<p>Clique aqui</p> <p> </p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-4","title":"Entrega 4:","text":"<p>Participantes: Ana Joyce, Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-4-analise-de-tarefas","title":"Entrega 4 - An\u00e1lise de Tarefas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-4-storyboard","title":"Entrega 4 - Storyboard:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard:","text":"<p>Clique aqui</p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-5","title":"Entrega 5:","text":"<p>Participantes: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-6","title":"Entrega 6:","text":"<p>Participantes: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#entrega-7","title":"Entrega 7:","text":"<p>Participantes: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Participantes: Ana Joyce</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Ana Joyce.</p>"},{"location":"Entrega-Final/video-apresenta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 30/01/2025 Jos\u00e9 Oliveira 30/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Anne de Capdeville 10/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2025 2.1 Add artefato v\u00eddeo Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"apresentacoes/entrega1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega1/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega1/#entrega-1","title":"Entrega 1:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 [Jos\u00e9 Oliveira](https://github.com/jose1277 10/02/2024"},{"location":"apresentacoes/entrega2/","title":"Entrega 2 e 3","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega2/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de usu\u00e1rio:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#personas","title":"Personas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#analise-de-terefas","title":"An\u00e1lise de terefas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios gerais do projeto:","text":"<p>Clique aqui</p> <p> </p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#guia-de-estilo","title":"Guia de estilo:","text":"<p>Clique aqui</p> <p> </p> <p>Fonte: Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma:","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p>Fonte: Anne de Capdeville.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.1 adi\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos Ana Joyce 03/12/2024 Pedro Miguel 03/12/2024 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2024"},{"location":"apresentacoes/entrega4/","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega4/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/#entrega-4-analise-de-tarefas","title":"Entrega 4 - An\u00e1lise de Tarefas:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/#entrega-4-storyboard","title":"Entrega 4 - Storyboard:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard:","text":"<p>Clique aqui</p> <p><p>Fonte: Ana Joyce.</p></p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2024"},{"location":"apresentacoes/entrega5/","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega5/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega5/#entrega-5","title":"Entrega 5:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2024"},{"location":"apresentacoes/entrega6/","title":"Entrega 6","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega6/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega6/#entrega-6","title":"Entrega 6:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2024"},{"location":"apresentacoes/entrega7/","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega7/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es:","text":"<p>Neste ambiente ficara salvo a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega em formato de v\u00eddeo.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega7/#entrega-7","title":"Entrega 7:","text":"<p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Anne de Capdeville e Jos\u00e9 Felipe.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo Anne de Capdeville 10/02/2024 Jos\u00e9 Oliveira 10/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#etapa-1-planejamento-do-projeto-equipe-heatmap-de-disponibilidade-dos-integrantes-litas-de-sites-avaliados-site-selecionado-para-o-projeto-da-disciplina-ferramentas-do-projeto-processo-de-design-cronograma-detalhado-das-atividades-do-projeto","title":"Etapa 1: : Planejamento do Projeto, equipe, Heatmap de disponibilidade dos integrantes, litas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 1.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 1 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Jos\u00e9 Oliveira Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 1 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Planejamento do Projeto.</li> <li>A apresenta\u00e7\u00e3o da equipe.</li> <li>O Heatmap de disponibilidade dos integrantes.</li> <li>A litas de sites avaliados.</li> <li>O site selecionado para o projeto da disciplina.</li> <li>As ferramentas do projeto.</li> <li>O processo de Design.</li> <li>O cronograma detalhado das atividades do projeto.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 13/11/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2024 Planejamento do Projeto Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Equipe Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Heatmap de disponibilidade dos integrantes Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Litas de sites avaliados Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Site selecionado para o projeto da disciplina Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Ferramentas do projeto Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Processo de Design Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Cronograma detalhado das atividades do projeto Jos\u00e9 Oliveira 05/02/2025 Documenta\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 4 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 1 apresenta todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Quest\u00e3o: O github pages possui: Resposta (sim/n\u00e3o/incompleto) Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 21:30 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revi\u00e3o deles? (2) sim 1.2, 13/11/2024, 21:40 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. (2) sim 1.2, 13/11/2024, 21:55 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? (2) sim 1.2, 13/11/2024, 22:00 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:09 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:13 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:17 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:23 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:27 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:30 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:34 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:37 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:41 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc).  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:44 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) n\u00e3o 1.0, 13/11/2024, 22:44 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:45 Itens do conte\u00fado da disciplina A justificativa da escolha do Processo de  Design? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:48 <p>Fonte: Jos\u00e9 Oliveira</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#grafico-dos-itens-de-verificacao-da-entrega","title":"Gr\u00e1fico dos itens de verifica\u00e7\u00e3o da entrega","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao%2B1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Ana Joyce 13/11/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o Ana Joyce 05/02/2025 Anne de Capdeville 05/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#etapa-1-planejamento-do-projeto-equipe-heatmap-de-disponibilidade-dos-integrantes-litas-de-sites-avaliados-site-selecionado-para-o-projeto-da-disciplina-ferramentas-do-projeto-processo-de-design-cronograma-detalhado-das-atividades-do-projeto","title":"Etapa 1: : Planejamento do Projeto, equipe, Heatmap de disponibilidade dos integrantes, litas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 1.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 1 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Jos\u00e9 Oliveira Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 1 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Planejamento do Projeto.</li> <li>A apresenta\u00e7\u00e3o da equipe.</li> <li>O Heatmap de disponibilidade dos integrantes.</li> <li>A litas de sites avaliados.</li> <li>O site selecionado para o projeto da disciplina.</li> <li>As ferramentas do projeto.</li> <li>O processo de Design.</li> <li>O cronograma detalhado das atividades do projeto.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 13/11/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2024 Planejamento do Projeto Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Equipe Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Heatmap de disponibilidade dos integrantes Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Litas de sites avaliados Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Site selecionado para o projeto da disciplina Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Ferramentas do projeto Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Processo de Design Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Cronograma detalhado das atividades do projeto Jos\u00e9 Oliveira 05/02/2025 Documenta\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 4 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 1 apresenta todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Quest\u00e3o: O github pages possui: Resposta (sim/n\u00e3o/incompleto) Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 21:30 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revi\u00e3o deles? (2) sim 1.2, 13/11/2024, 21:40 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. (2) sim 1.2, 13/11/2024, 21:55 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? (2) sim 1.2, 13/11/2024, 22:00 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:09 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:13 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:17 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:23 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:27 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:30 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:34 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:37 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:41 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc).  (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:44 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) n\u00e3o 1.0, 13/11/2024, 22:44 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:45 Itens do conte\u00fado da disciplina A justificativa da escolha do Processo de  Design? (2) sim 1.0, 13/11/2024, 22:48 <p>Fonte: Jos\u00e9 Oliveira</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#grafico-dos-itens-de-verificacao-da-entrega","title":"Gr\u00e1fico dos itens de verifica\u00e7\u00e3o da entrega","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega1/avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Oliveira 13/11/2024 Ana Joyce 13/11/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o Ana Joyce 05/02/2025 Anne de Capdeville 05/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#etapa-2-perfil-do-usuario-aspectos-eticos-de-pesquisas-envolvendo-pessoas-e-analise-de-tarefas","title":"Etapa 2: : Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 2.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 2 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Jos\u00e9 Oliveira Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas </li> <li>An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 01/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 01/12/2024 Perfil do Usu\u00e1rio Ana Joyce 01/12/2024 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Ana Joyce 02/12/2024 An\u00e1lise de Tarefas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0, 04/12/2024, 19 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato?  (2) Sim 1.0, 04/12/2024, 19 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? (2) Incompleto 1.0, 04/12/2024, 19 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto? (2) Sim 1.0, 04/12/2024, 19 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0, 04/12/2024, 19 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) N\u00e3o 1.0, 04/12/2024, 19 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)  (2) Sim 1.0, 04/12/2024, 19 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o - Link Antigo 1.0, 04/12/2024, 19 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?  (2) N\u00e3o 1.0, 04/12/2024, 19 <p>Fonte: Jos\u00e9 Oliveira</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o e Data 1 - O perfil do usu\u00e1rio? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 2 - O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil. (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 3 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 4 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 5 - Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) (1) Sim 1.1, 10/02/2024, 11:00 6 - que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 7 - O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 8 - Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 9 - Os Cen\u00e1rios (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 10 - a An\u00e1lise de tarefas? (1) Incompleto 1.0 10/02/2025  11:20 11 - uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? (1) Incompleto 1.0 10/02/2025  11:20 10 - Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 03/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 03/12/2024 1.1 Tabela itens de desenvolvimento do projeto Jos\u00e9 Oliveira 04/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 04/12/2024 1.2 Arrumando a tabela Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#etapa-2-perfil-do-usuario-aspectos-eticos-de-pesquisas-envolvendo-pessoas-e-analise-de-tarefas","title":"Etapa 2: : Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 2.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 2 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Jos\u00e9 Oliveira Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas </li> <li>An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 01/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 01/12/2024 Perfil do Usu\u00e1rio Ana Joyce 01/12/2024 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Ana Joyce 02/12/2024 An\u00e1lise de Tarefas Anne de Capdeville <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:23 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:27 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:30 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?  (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:34 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:37 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) Incompleto 1.1, 10/02/2024, 11:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) Incompleto 1.0, 03/12/2024, 22:44 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 1.0, 03/12/2024, 22:44 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:45 <p>Fonte: Jos\u00e9 Oliveira</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o e Data 1 - O perfil do usu\u00e1rio? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 2 - O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil. (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 3 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 4 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 5 - Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) (1) Sim 1.1, 10/02/2024, 11:00 6 - que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 7 - O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 8 - Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 9 - Os Cen\u00e1rios (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 10 - a An\u00e1lise de tarefas? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 11 - uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? (1) Incompleto 1.0 10/02/2025  11:20 10 - Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? (1) Sim 1.0 10/02/2025  11:20 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega2/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jos\u00e9 Oliveira 03/12/2024 Jos\u00e9 Oliveira 03/12/2024 1.1 Tabela itens de desenvolvimento do projeto Jos\u00e9 Oliveira 03/12/2024 Pedro Miguel 03/12/2024 1.2 Arrumando a tabela Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#apresentacao-3-principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-guia-de-estilo-fase-analise-de-requisitos","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3: Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo (Fase: An\u00e1lise de Requisitos)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 3.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 3 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 3 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo </li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 01/12/2024 Princ\u00edpios Gerais de Projeto Ana Joyce 01/12/2024 Metas de Usabilidade Ana Joyce 02/12/2024 Guia de Estilo Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?  (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) Incompleto 1.0 /12/2024 10:00 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O GitHub Pages possui todos os 9 itens do desenvolvimento do projeto?   (2) Incompleto 10/12/2024 10:37 As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto est\u00e3o descritas?   (2) Sim 10/12/2024 10:09 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto a serem utilizados est\u00e3o definidos?  (2) Incompleto 10/12/2024  10:10 - Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios?  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:12 - Simplicidade nas estruturas das tarefas?   (2) Sim 10/12/2024 10:13 - Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio?   (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:14 - Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o?   (2) Sim 10/12/2024 10:14 - Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio?   (2) Sim 10/12/2024 10:15 - Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:16 - Visibilidade e reconhecimento?  (2) Sim 10/12/2024 10:16 - Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada?   (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:24 - Projeto para erros?  (2) Sim 10/12/2024 10:25 As metas de usabilidade ou objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC est\u00e3o descritos?    (2) Sim 10/12/2024 10:26 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade foi apresentada?   (2) Sim 10/12/2024 10:27 O Guia de Estilo do projeto foi definido?  (2) Incompleto 10/12/2024 10:27 - Introdu\u00e7\u00e3o (objetivo, p\u00fablico-alvo, organiza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) Sim 10/12/2024 10:29 - Resultados da an\u00e1lise (ambiente de trabalho do usu\u00e1rio, etc.)  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:33 - Elementos de interface (disposi\u00e7\u00e3o, tipografia, cores, etc.) (2) Incompleto 10/12/2024 10:34 - Elementos de intera\u00e7\u00e3o (estilos, atalhos, etc.) (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:34 - Elementos de a\u00e7\u00e3o (campos, sele\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:35 - Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es (terminologia, sequ\u00eancias de di\u00e1logo, etc.)     (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:36 O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado?  (2) Sim 10/12/2024 10:36 <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e an\u00e1lise Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#etapa-3-principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-guia-de-estilo-fase-analise-de-requisitos","title":"Etapa 3: Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo (Fase: An\u00e1lise de Requisitos)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 3.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 3 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 3 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo </li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 01/12/2024 Princ\u00edpios Gerais de Projeto Ana Joyce 01/12/2024 Metas de Usabilidade Ana Joyce 02/12/2024 Guia de Estilo Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?  (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) Incompleto 1.0 /12/2024 10:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O GitHub Pages possui todos os 9 itens do desenvolvimento do projeto? (2) Incompleto 10/12/2024 10:40 As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto est\u00e3o descritas?  (2) Sim 10/12/2024 10:42 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto a serem utilizados est\u00e3o definidos?  (2) N\u00e3o 10/12/2024  10:42 - Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:42 - Simplicidade nas estruturas das tarefas?  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:42 - Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio?  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:43 - Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o?  (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:43 - Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio?    (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:43 - Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio?   (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:43 - Visibilidade e reconhecimento?   (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:43 - Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada?   (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:44 - Projeto para erros?    (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:44 As metas de usabilidade ou objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC est\u00e3o descritos?  (2) Sim 10/12/2024 10:44 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade foi apresentada? (2) N\u00e3o 10/12/2024 10:45 O Guia de Estilo do projeto foi definido?  (2) Sim 10/12/2024 10:45 - Introdu\u00e7\u00e3o (objetivo, p\u00fablico-alvo, organiza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) Sim 10/12/2024 10:45 - Resultados da an\u00e1lise (ambiente de trabalho do usu\u00e1rio, etc.)   (2) Sim 10/12/2024 10:46 - Elementos de interface (disposi\u00e7\u00e3o, tipografia, cores, etc.)   (2) Sim 10/12/2024 10:46 - Elementos de intera\u00e7\u00e3o (estilos, atalhos, etc.)  (2) Sim 10/12/2024 10:46 - Elementos de a\u00e7\u00e3o (campos, sele\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) Sim 10/12/2024 10:46 - Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es (terminologia, sequ\u00eancias de di\u00e1logo, etc.)   (2) Sim 10/12/2024 10:47 O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado? (2) Sim 10/12/2024 10:47 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega3/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e an\u00e1lise Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#apresentacao-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-planejamento-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas-e-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4:  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 4.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 4 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 4 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas </li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/12/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?  (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) sim 2.0 10/02/2025 14:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) Incompletto 1.0 /12/2024 10:00 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE?  (2) Sim 11/12/2024 21:39 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.)     (2) Sim 11/12/2024 21:40 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados?  (2) Sim 11/12/2024 21:40 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.)    (2) Incompleto 11/12/2024 21:40 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.)    (2) Sim 11/12/2024 21:41 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.)   (2) Sim 11/12/2024 21:41 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise das Tarefas)   (2) Incompleto 11/12/2024 21:42 Cada desenho do Storyboard est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas?  (2) Sim 11/12/2024 21:43 A quantidade de Storyboards \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo?  (2) Sim 11/12/2024 21:44 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o?    (2) Sim 11/12/2024 21:45 O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o?   (2) N\u00e3o 11/12/2024 21:46 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.)   (2) Sim 11/12/2024 21:41 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 1.1 Revis\u00e3o do grupo 5 Pedro Miguel 11/12/2024 Anne de Capdeville 11/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/12/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#apresentacao-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-planejamento-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas-e-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4:  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 4.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 4 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 4 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas </li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/12/2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/12/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce 10/12/2024 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0 10/12/2024 10:00 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?  (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 1.0 /12/2024 10:00 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) Incompleto 1.0 /12/2024 10:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) N\u00e3o 1.0 /12/2024 10:00 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE?  (2) Sim 10/12/2024 23:28 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.) (2) Sim 10/12/2024 23:28 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? (2) Sim 10/12/2024 23:29 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.) (2) Sim 10/12/2024 23:29 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.) (2) Sim 10/12/2024 23:30 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.) (2) Sim 10/12/2024 23:30 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise das Tarefas) (2) Sim 10/12/2024 23:30 Cada desenho do Storyboard est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas?  (2) Incompleto 10/12/2024 23:32 A quantidade de Storyboards \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo?  (2) Sim 10/12/2024 23:32 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o?  (2) Sim/ 10/12/2024 23:32 O resultado do teste piloto  (2) Sim 10/12/2024 23:34 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.) (2) Sim 10/12/2024 23:34 <p>Fonte: Ana Joyce</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega4/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Joyce 10/12/2024 Pedro Miguel 10/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das tabelas Ana Joyce 10/12/2024 Anne de Capdeville 10/12/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#apresentacao-5-relato-dos-resultados-do-story-board-e-da-analise-de-tarefas-o-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-e-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5: Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 4.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 4 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p> <p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 4 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Relato dos resultados do Story Board</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel </li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 06/01/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 06/01/2025 Relato dos resultados do Story Board Ana Joyce 06/01/2025 Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce 06/01/2025 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce 06/01/2025 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado?   (2) Sim 1.0 06/01/2025 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato?   (2) Sim 1.0 06/01/2025 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) Sim 1.0 06/01/2025 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?   (2) sim 1.0 06/01/2025 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos?   (2) sim 1.0 06/01/2025 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim?  (2) incompleto 1.0 06/01/2025 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)    (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo.   (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?   (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE?    (2) sim 1.0 06/01/2025 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.)   (2) sim 1.0 06/01/2025 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados?    (2) sim 1.0 06/01/2025 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.)  (2) incompleto 1.0 06/01/2025 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) sim 1.0 06/01/2025 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.)   (2) sim 1.0 06/01/2025 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise das Tarefas)  (2) sim 1.0 06/01/2025 Cada desenho do Prot\u00f3tipo de Papel est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas?  (2) incompleto 1.0 06/01/2025 A quantidade de Prot\u00f3tipos de Papel \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo?   (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o?    (2) sim 1.0 06/01/2025 O resultado do teste piloto   (2) sim 1.0 06/01/2025 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.)    (2) sim 1.0 06/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 subindo a tabela Ana Joyce 06/01/2025 Pedro Miguel 06/01/2025 1.1 preenchendo Ana Joyce 06/01/2025 Anne de Capdeville 06/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#apresentacao-5-relato-dos-resultados-do-story-board-e-da-analise-de-tarefas-o-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-e-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5: Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 5.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 5 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 4 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e da verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Relato dos resultados do Story Board</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel </li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 06/01/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 06/01/2025 Relato dos resultados do Story Board Ana Joyce 06/01/2025 Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Ana Joyce 06/01/2025 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce 06/01/2025 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina) Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado?   (2) sim 1.0 06/01/2025 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato?    (2) sim 1.0 06/01/2025 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos?    (2) sim 1.0 06/01/2025 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto?    (2) sim 1.0 06/01/2025 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos?   (2) sim 1.0 06/01/2025 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim?  (2) incompleto 1.0 06/01/2025 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.)   (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo.   (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube?    (2) n\u00e3o 1.0 06/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE?     (2) sim 1.0 06/01/2025 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.)  (2) sim 1.0 06/01/2025 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados?    (2) sim 1.0 06/01/2025 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.)   (2) sim 1.0 06/01/2025 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) sim 1.0 06/01/2025 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.)  (2) sim 1.0 06/01/2025 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel)   (2) sim 1.0 06/01/2025 Cada desenho do Prot\u00f3tipo de Papel est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas?  (2) sim 1.0 06/01/2025 A quantidade de Prot\u00f3tipos de Papel \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo?   (2) incompleto 1.0 06/01/2025 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o?  (2) sim 1.0 06/01/2025 O resultado do teste piloto  (2) sim 1.0 06/01/2025 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.)  (2) sim 1.0 06/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto-rotina","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto (Rotina)","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#itens-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"Itens do Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega5/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 subindo a tabela Ana Joyce 06/01/2025 Pedro Miguel 06/01/2025 1.1 preenchendo Ana Joyce 06/01/2025 Anne de Capdeville 06/01/2025 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#etapa-6-resultado-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-e-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Etapa 6: Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 6.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 6 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 6 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 15/01/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Pedro Miguel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Pedro Miguel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados. Pedro Miguel 03/02/2025 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em duas categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e uma espec\u00edfica para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento do Relato dos Resultados. A tabela 1 apresenta os itens gerais da entrega e a tabela 2 apresentam as respectivas checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens de Rotina da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) Sim 22:58 15/01/2025 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) Sim 22:59 15/01/2025 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? (2) Sim 22:59 15/01/2025 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto? (2) Incompleto 23:00 15/01/2025 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) Sim 23:00 15/01/2025 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) Sim 23:01 15/01/2025 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.) (2) Incompleto 23:01 15/01/2025 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) N\u00e3o 23:02 15/01/2025 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? (2) N\u00e3o 23:02 15/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens Espec\u00edficos da Entrega.</p> Quest\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? (1) Sim 23:03 15/01/2025 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.) (1) Sim 23:03 15/01/2025 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? (1) Sim 23:03 15/01/2025 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.) (1) Sim 23:04 15/01/2025 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.) (1) Sim 23:04 15/01/2025 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.) (1) Sim 23:04 15/01/2025 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel) (1) Sim 23:05 15/01/2025 Cada Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas? (1) N\u00e3o 23:05 15/01/2025 A quantidade de Prot\u00f3tipos de Alta \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo? (1) N\u00e3o 23:05 15/01/2025 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? (1) Incompleto 23:06 15/01/2025 O resultado do teste piloto (1) N\u00e3o 23:06 15/01/2025 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.) (1) Sim 23:07 15/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#grafico-de-itens-de-rotina-da-verificacao","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Rotina da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#grafico-de-itens-especificos-da-entrega","title":"Gr\u00e1fico de Itens Espec\u00edficos da Entrega","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 subindo a tabela Ana Joyce 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.1 Avalia\u00e7\u00e3o da entrega 6 Pedro Miguel 15/01/2025 Ana Joyce 16/01/2025 2.0 Adi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fico e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Ana Joyce 03/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 03/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#etapa-6-resultado-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-e-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Etapa 6: Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 6.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 6 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 6 Ana Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00f5a e verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 15/01/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Pedro Miguel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Pedro Miguel 15/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados. Pedro Miguel 03/02/2025 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em duas categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e uma espec\u00edfica para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento do Relato dos Resultados. A tabela 1 apresenta os itens gerais da entrega e a tabela 2 apresentam as respectivas checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens de rotina da verifica\u00e7\u00e3o.</p> Itens do Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o e Data 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e1 padronizado? (2) Sim 22:44 15/01/2024 2 - O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato est\u00e3o definidos? (2) Sim 22:45 15/01/2025 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia est\u00e3o presentes em todos os artefatos? (2) Sim 22:46 15/01/2025 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e s\u00e3o chamadas dentro do texto? (2) Sim 22:47 15/01/2024 5 - Existe um texto introduzindo os artefatos? (2) Sim 22:47 15/01/2025 6 - O cronograma est\u00e1 executado com os respons\u00e1veis por cada artefato/atividade, e as datas de in\u00edcio e fim? (2) Incompleto 22:48 15/01/2025 7 - As atas das reuni\u00f5es est\u00e3o registradas, incluindo data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos? (2) Sim 22:49 15/01/2025 8 - H\u00e1 uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo? (2) N\u00e3o 22:50 15/01/2025 9 - O v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi publicado na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? (2) N\u00e3o 22:50 15/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens Espec\u00edficos da entrega.</p> Itens de Desenvolvimento do Projeto Resposta Vers\u00e3o, Data da Avalia\u00e7\u00e3o O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? (1) Sim 22:51 15/01/2025 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia, ideias de design, conformidade, etc.) (1) Sim 22:51 15/01/2025 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? (1) Sim 22:51 15/01/2025 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (recrutamento, perfil, participantes, or\u00e7amento, etc.) (1) Sim 22:52 15/01/2025 Quest\u00f5es \u00e9ticas (respeito aos participantes, seguran\u00e7a durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, etc.) (1) Sim 22:52 15/01/2025 Estrutura do relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, m\u00e9todos, problemas encontrados, etc.) (1) Sim 22:52 15/01/2025 Cronograma (data, hor\u00e1rio e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo) (1) Sim 22:53 15/01/2025 Cada Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade est\u00e1 relacionado \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de um artefato da An\u00e1lise de Tarefas? (1) Incompleto 22:54 15/01/2025 A quantidade de Prot\u00f3tipos de Alta \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo? (1) Incompleto 22:54 15/01/2025 Defini\u00e7\u00e3o e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? (1) Incompleto 22:55 15/01/2025 O resultado do teste piloto (1) Sim 22:55 15/01/2025 Itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (problemas encontrados, prioriza\u00e7\u00e3o, etc.) (1) Sim 22:56 15/01/2025 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#grafico-de-itens-de-rotina-da-verificacao","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Rotina da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#grafico-da-tabela-3-itens-especificos-da-entrega","title":"Gr\u00e1fico da tabela 3 - Itens Espec\u00edficos da entrega","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega6/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 subindo a tabela Ana Joyce 14/01/2025 Pedro Miguel 14/01/2025 1.1 Avalia\u00e7\u00e3o da entrega 6 Pedro Miguel 15/01/2025 Ana Joyce 16/01/2025 2.0 Adi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fico e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Ana Joyce 03/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 03/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#entrega-7-resultado-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Entrega 7: Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 na Etapa 7.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 7 pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Relato dos Resultado do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 03/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 03/02/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em duas categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e uma espec\u00edfica para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. A tabela 1 apresenta os itens gerais da entrega e a tabela 2 apresentam as respectivas checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens de Rotina do Projeto.</p> Itens de Rotina do Projeto Status Vers\u00e3o, Data e Hora 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:40 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:40 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:40 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto? (2) incompleto 1.0 03/02/2025 15:40 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:40 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:40 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.) (2) n\u00e3o 1.0 03/02/2025 15:40 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) n\u00e3o 1.0 03/02/2025 15:40 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Itens de Desenvolvimento do Projeto.</p> Itens de Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o, Data e Hora 1 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 2 - Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 3 - Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 4 - O relato apresenta os participantes selecionados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 5 - O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 6 - Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 7 - Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 8 - Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 9 - Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 10 - Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 11 - O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 12 - Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? (1) n\u00e3o 1.0 03/02/2025 15:50 13 - O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:50 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#grafico-de-itens-de-rotina-do-projeto","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Rotina do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#grafico-de-itens-de-desenvolvimento-do-projeto","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao%2B1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Subindo a tabela Ana Joyce 31/01/2025 Anne de Capdeville 01/02/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o + Verifica\u00e7\u00e3o Ana Joyce 03/02/2025 Anne de Capdeville 03/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#entrega-7-resultado-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Entrega 7: Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 na Etapa 7.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar se os artefatos desenvolvidos na Etapa 7 pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 7 e documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>O Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 03/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 03/02/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.</p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em duas categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: Geral e uma espec\u00edfica para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fiddelidade. A tabela 1 apresenta os itens gerais da entrega e a tabela 2 apresentam as respectivas checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Itens de Rotina do Projeto Status Vers\u00e3o, Data e Hora 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro do texto? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim? (2) sim 1.0 03/02/2025 15:00 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim, participantes, objetivos, etc.) (2) incompleto 1.0 03/02/2025 15:00 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. (2) n\u00e3o 1.0 03/02/2025 15:00 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p> <p> Itens de Desenvolvimento do Projeto Status Vers\u00e3o, Data e Hora 1 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 2 - Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 3 - Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 4 - O relato apresenta os participantes selecionados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 5 - O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 6 - Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 7 - Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 8 - Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 9 - Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 10 - Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 11 - O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 12 - Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 13 - O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? (1) sim 1.0 03/02/2025 15:20 <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#grafico-de-itens-de-rotina-do-projeto","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Rotina do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#grafico-de-itens-de-desenvolvimento-do-projeto","title":"Gr\u00e1fico de Itens de Desenvolvimento do Projeto","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega7/avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Subindo a tabela Ana Joyce 31/01/2025 Anne de Capdeville 01/02/2024 2.0 Documenta\u00e7\u00e3o + Verifica\u00e7\u00e3o Ana Joyce 03/02/2025 Anne de Capdeville 03/02/2024"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#artefato-cenarios","title":"Artefato: Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Cen\u00e1rios pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Cen\u00e1rios"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Cen\u00e1rios Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Os cen\u00e1rios de problemas cobrem caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, suas atividades t\u00edpicas e cr\u00edticas, os artefatos que utilizam e o contexto de uso? Cen\u00e1rio de problemas \u00e9 um excelente meio para a equipe de design estudar a situa\u00e7\u00e3o atual aos interessados no sistema. P\u00e1gina: 108, Cap\u00edtulo 6. Processos de Design de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 2 Foram elaborados tr\u00eas tipos de cen\u00e1rios, cen\u00e1rio de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de itera\u00e7\u00e3o? Cen\u00e1rio de atividade \u00e9 focado em tarefas t\u00edpicas e cr\u00edticas as quais os usu\u00e1rios executam com ajuda do sistema. Um cen\u00e1rio de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 referente as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo sistema ao usu\u00e1rio no momento de itera\u00e7\u00e3o. Cen\u00e1rio de itera\u00e7\u00e3o cobre as respostas do sistema referentes as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. P\u00e1gina: 109, Cap\u00edtulo 6. Processos de Design de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.    sim 3 Cada cen\u00e1rio descreve o comportamento e as experi\u00eancias dos atores, cada ator possui objetivos, possui enredo? O que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles, que mudan\u00e7as ocorrem no ambiente, dentre outros, cen\u00e1rios deve descrever o comportamento e as experi\u00eancias dos atores.  P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 4 Os cen\u00e1rios contemplam varia\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es que podem ocorrer durante as tarefas do usu\u00e1rio? Al\u00e9m do fluxo principal, o cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es como falha na conex\u00e3o de rede ou erro de entrada de dados, ilustrando como o sistema e o usu\u00e1rio reagem nessas circunst\u00e2ncias.   P\u00e1gina 188, Cap\u00edtulo 6 \u2013  Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de ProblemaLivro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de forma clara e consistente, evitando linguagem excessivamente t\u00e9cnica ou amb\u00edgua? O texto equilibra clareza e profundidade, foca nos objetivos e experi\u00eancias do usu\u00e1rio, sem se prender a detalhes t\u00e9cnicos irrelevantes para a compreens\u00e3o do contexto. P\u00e1gina 112, Cap\u00edtulo 4 \u2013  Processos de Design de IHCLivro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 O cen\u00e1rio apresenta um ator principal e um objetivo principal claramente identificados? Cada cen\u00e1rio deve apresentar um ator e um objetivo principal. P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 7 O cen\u00e1rio cont\u00e9m elementos essenciais como ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o? S\u00e3o necess\u00e1rios elementos caracter\u00edsticos em um cen\u00e1rio. P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 8 O cen\u00e1rio permite a explora\u00e7\u00e3o de diferentes solu\u00e7\u00f5es de design? Cen\u00e1rios bem elaborados permitem melhores solu\u00e7\u00f5es de design. P\u00e1gina: 162, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#grafico-dos-itens-do-cenario","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Cen\u00e1rio","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/","title":"\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#artefato-arvores-de-tarefas-concorrentes","title":"Artefato: \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O CTT possui 4 tipos de tarefas (tarefas do usu\u00e1rio, do sistema, iterativas e abstratas)? Tarefas do usu\u00e1rio, s\u00e3o realizadas fora do sistema, tarefas do sistema, quando o sistema realiza um processamento sem interagir com o usu\u00e1rio, tarefas iterativas onde ocorre di\u00e1logos usu\u00e1rio-sistema e tarefas abstratas que n\u00e3o s\u00e3o tarefas em si, mas uma representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilie a decomposi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 O CTT representa rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas? O CTT permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas como por exemplo de ativa\u00e7\u00e3o e tarefas concorrentes. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 As rela\u00e7\u00f5es do CTT, est\u00e3o devidamente representadas no diagrama (em rela\u00e7\u00e3o ao design)? O CTT permite a representa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre as terefas para qual segue uma padroniza\u00e7\u00e3o dos elementos utilizados no diagrama. P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 As tarefas est\u00e3o categorizadas corretamente como usu\u00e1rio, sistema, interativas e abstratas? As tarefas s\u00e3o categorizadas seguindo tarefas realizadas fora do sistema, tarefas em que o sistema realiza processamentos, tarefas que tem di\u00e1logo sistema-usu\u00e1rio e representa\u00e7\u00f5es. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 O diagrama CTT utiliza corretamente os operadores para indicar a rela\u00e7\u00e3o entre tarefas (por exemplo, concorr\u00eancia, escolha, itera\u00e7\u00e3o)? Devem ser utilizados os operadores que indicam as rela\u00e7\u00f5es entre tarefas. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 O diagrama CTT apresenta rela\u00e7\u00f5es como ativa\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e passagem de informa\u00e7\u00f5es? Rela\u00e7\u00f5es como ativa\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e passagem de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para melhor compreens\u00e3o. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#grafico-dos-itens-do-arvores-de-tarefas-concorrentes","title":"Gr\u00e1fico dos itens do \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/ctt/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/","title":"Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#artefato-elenco-de-personas","title":"Artefato: Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Elenco de Personas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Elenco de Personas pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Elenco de Personas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Elenco de Personas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Elenco de Personas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O elenco de personas consiste em tr\u00eas a 12 personas distintas? N\u00e3o precisa ser concebido o design para todas as personas, entretanto todas s\u00e3o \u00fateis na articula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 2 O elenco de personas \u00e9 reduzido, as personas s\u00e3o memor\u00e1veis? Caso ocorra de ter um volume muito grande de personas para representar os grupos de usu\u00e1rios, pode ocorrer delas se misturarem na mente dos designers e desenvolvedores reduzindo o benef\u00edcio da t\u00e9cnica. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 3 O elenco de personas possui ao menos tr\u00eas personas prim\u00e1rias? O elenco deve cobrir os principais grupos de usu\u00e1rios, buscando um produto que visa atender a todos. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 4 As personas prim\u00e1rias apresentam interface distinta e \u00fanica? A persona prim\u00e1ria \u00e9 o principal foco do design, assim necessitando satisfazer uma interface \u00fanica para cada persona prim\u00e1ria. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 As personas se tornam como pessoas reais, da qual podemos nos colocar no lugar? Ao tornarmos as personas como pessoas reais que fazem parte do grupo, avaliamos pelas personas e assim possibilita analisar de melhor forma se o design est\u00e1 de acordo com as necessidades. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 Foram criadas pelo menos uma persona para papel de usu\u00e1rio? Cada persona deve seguir um papel de usu\u00e1rio. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 7 O conjunto de personas abrange os principais papeis de usu\u00e1rios e suas tarefas. Um sistema utilizado por gerentes, funcion\u00e1rios e parceiros externos deve ter pelo menos uma persona que represente cada um desses pap\u00e9is de forma clara e diferenciada. P\u00e1gina 179, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 8 As personas do elenco n\u00e3o se sobrep\u00f5em em necessidades e objetivos, mantendo cada persona distinta e \u00fatil para o design. Evitar criar duas personas com prop\u00f3sitos praticamente id\u00eanticos; quando isso ocorre, \u00e9 prefer\u00edvel fundi-las ou refin\u00e1-las para destacar diferen\u00e7as reais. P\u00e1gina 180, Cap\u00edtulo 8 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#grafico-dos-itens-do-elenco-de-personas","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/elenco-de-personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10x/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/","title":"An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#artefato-analise-de-hierarquia-de-tarefas","title":"Artefato: An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O HTA iniciou com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas? Uma an\u00e1lise funcional de tarefas come\u00e7a pela defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas sendo um objetivo um estado espec\u00edfico de coisas, um estado final. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 2 O HTA examina primeiramente os objetivos de alto n\u00edvel? Objetivos de alto n\u00edvel, pode ser uma reuni\u00e3o decompondo-se em subobjetivos como decidir data, decidir local, convidar os participantes. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 3 O HTA possui um plano (os subobjetivos de um objeto e as rela\u00e7\u00f5es entre eles \u00e9 denominada de plano)? Um plano define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um outro objetivo maior, incluindo a ordem. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 4 O HTA identifica objetivos e subojetivos de maneira estruturada? O HTA possui um objetivo e assim os subobjetivos do mesmo P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 A decomposi\u00e7\u00e3o das tarefas reflete corretamente o fluxo de trabalho dos usu\u00e1rios? A decomposi\u00e7\u00e3o das tarefas deve seguir o fluxo de trabalho dos usu\u00e1rios, seguindo o plano que foi definido. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 Os objetivos identificados s\u00e3o realistas e coerentes com o contexto do usu\u00e1rio? Os objetivos devem seguir de forma coerente com o contexto e hist\u00f3ria do usu\u00e1rio de maneira realista. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 7 O HTA descreve claramente as condi\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e t\u00e9rmino de cada sub objetivo? Para o objetivo \u201cAgendar reuni\u00e3o\u201d, cada subobjetivo (definir data, selecionar local, convidar participantes) tem um estado inicial (informa\u00e7\u00f5es pendentes) e um estado final (decis\u00e3o tomada). P\u00e1gina 193, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 8 O HTA utiliza uma representa\u00e7\u00e3o clara (hier\u00e1rquica ou por diagramas) para evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre subobjetivos e facilitar a compreens\u00e3o do fluxo de tarefas? O diagrama hier\u00e1rquico mostra cada subobjetivo como um \u201cramo\u201d, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de tarefas paralelas ou sequenciais. P\u00e1gina 194, Cap\u00edtulo 8 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#grafico-dos-itens-do-analise-de-hierarquia-de-tarefas","title":"Gr\u00e1fico dos itens do An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025 v"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#artefato-personas","title":"Artefato: Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Personas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Personas pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Personas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Personas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Personas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foi realizado um estudo de campo para elaborar personas a partir de observa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios reais? observa\u00e7\u00e3o pura, observa\u00e7\u00e3o guiada, entrevistas estruturadas ou semiestruturadas, possivelmente com o registro de fotos, \u00e1udio e v\u00eddeo do ambiente de atua\u00e7\u00e3o dos participantes, existe ainda a possibilidade de registrar as informa\u00e7\u00f5es sem a presen\u00e7a do observador, esse \u00e9 o caso de di\u00e1rios. Uma das formas mais comuns de estudo de campo \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o contextual. P\u00e1gina: 157, Cap\u00edtulo 7. An\u00e1lise e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 2 As personas foram definidas por seus objetivos, foi utilizado um processo de refinamento sucessivo durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio? Em vez de ampliar a funcionalidade do produto para acomodar a maior parte das personas, projetar especificamente para uma persona. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 3 Possui persona prim\u00e1ria, cada persona prim\u00e1ria pertence a uma interface distinta e \u00fanica? Este \u00e9 o indiv\u00edduo que \u00e9 o foco principal do design, requer uma interface distinta e \u00fanica. P\u00e1gina: 167, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 4 Cada persona apresenta nome e sobrenome, assim como informa\u00e7\u00f5es de idade e dados que a tornem um exemplo que segue o perfil do usu\u00e1rio? A persona (Ana Laura, 21 anos, com conhecimentos da \u00e1rea de engenharia) segue o perfil do usu\u00e1rio. 153,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 5 Est\u00e3o claramente definidos os objetivos e as necessidades da persona em rela\u00e7\u00e3o ao sistema? Persona tem objetivo pessoal, corporativo ou pr\u00e1tico bem especificado e definido. 154,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 6 H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, frequ\u00eancia e modo como a persona utiliza o sistema, as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o detalhadas sobre como as tarefas devem ser realizadas? As tarefas est\u00e3o bem definidas e apresentam a quantidade realizada, local e meio para utilizar o sistema. 154,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 7 A persona reflete comportamentos e motiva\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios pesquisados? A persona apresenta h\u00e1bitos, necessidades e frustra\u00e7\u00f5es identificadas a partir de entrevistas ou observa\u00e7\u00f5es em campo, com detalhes que correspondem a situa\u00e7\u00f5es reais do dia a dia. P\u00e1gina 165, Cap\u00edtulo 5 \u2013  Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 8 Foram consideradas personas secund\u00e1rias (al\u00e9m da prim\u00e1ria) para contemplar diferentes necessidades sem prejudicar o foco principal do design? Definir uma persona prim\u00e1ria que determina a maior parte das decis\u00f5es de interface, enquanto as personas secund\u00e1rias s\u00e3o contempladas em aspectos complementares (como necessidades espec\u00edficas, mas que n\u00e3o exigem uma nova interface completa). P\u00e1gina 177, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#grafico-dos-itens-personas","title":"Gr\u00e1fico dos itens Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025 v"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/","title":"An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/proto-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/","title":"Storyboard","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 4 pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 4 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao/DECIDE/storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#artefato-cenarios","title":"Artefato: Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 pare o Artefato Cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Cen\u00e1rios pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Cen\u00e1rios"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Cen\u00e1rios Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Os cen\u00e1rios de problemas cobrem caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, suas atividades t\u00edpicas e cr\u00edticas, os artefatos que utilizam e o contexto de uso? Cen\u00e1rio de problemas \u00e9 um excelente meio para a equipe de design estudar a situa\u00e7\u00e3o atual aos interessados no sistema. P\u00e1gina: 108, Cap\u00edtulo 6. Processos de Design de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 2 Foram elaborados tr\u00eas tipos de cen\u00e1rios, cen\u00e1rio de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de itera\u00e7\u00e3o? Cen\u00e1rio de atividade \u00e9 focado em tarefas t\u00edpicas e cr\u00edticas as quais os usu\u00e1rios executam com ajuda do sistema. Um cen\u00e1rio de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 referente as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo sistema ao usu\u00e1rio no momento de itera\u00e7\u00e3o. Cen\u00e1rio de itera\u00e7\u00e3o cobre as respostas do sistema referentes as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. P\u00e1gina: 109, Cap\u00edtulo 6. Processos de Design de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.    sim 3 Cada cen\u00e1rio descreve o comportamento e as experi\u00eancias dos atores, cada ator possui objetivos, possui enredo? O que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles, que mudan\u00e7as ocorrem no ambiente, dentre outros, cen\u00e1rios deve descrever o comportamento e as experi\u00eancias dos atores.  P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 4 Os cen\u00e1rios contemplam varia\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es que podem ocorrer durante as tarefas do usu\u00e1rio? Al\u00e9m do fluxo principal, o cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es como falha na conex\u00e3o de rede ou erro de entrada de dados, ilustrando como o sistema e o usu\u00e1rio reagem nessas circunst\u00e2ncias.   P\u00e1gina 188, Cap\u00edtulo 6 \u2013  Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de ProblemaLivro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de forma clara e consistente, evitando linguagem excessivamente t\u00e9cnica ou amb\u00edgua? O texto equilibra clareza e profundidade, foca nos objetivos e experi\u00eancias do usu\u00e1rio, sem se prender a detalhes t\u00e9cnicos irrelevantes para a compreens\u00e3o do contexto. P\u00e1gina 112, Cap\u00edtulo 4 \u2013  Processos de Design de IHCLivro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 O cen\u00e1rio apresenta um ator principal e um objetivo principal claramente identificados? Cada cen\u00e1rio deve apresentar um ator e um objetivo principal. P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 7 O cen\u00e1rio cont\u00e9m elementos essenciais como ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o? S\u00e3o necess\u00e1rios elementos caracter\u00edsticos em um cen\u00e1rio. P\u00e1gina: 158, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 8 O cen\u00e1rio permite a explora\u00e7\u00e3o de diferentes solu\u00e7\u00f5es de design? Cen\u00e1rios bem elaborados permitem melhores solu\u00e7\u00f5es de design. P\u00e1gina: 162, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#grafico-dos-itens-do-cenario","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Cen\u00e1rio","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/","title":"\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#artefato-arvores-de-tarefas-concorrentes","title":"Artefato: \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 pare o Artefato \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes do Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 \u00c1rvorres de Tarefas Concorrentes Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O CTT possui 4 tipos de tarefas (tarefas do usu\u00e1rio, do sistema, iterativas e abstratas)? Tarefas do usu\u00e1rio, s\u00e3o realizadas fora do sistema, tarefas do sistema, quando o sistema realiza um processamento sem interagir com o usu\u00e1rio, tarefas iterativas onde ocorre di\u00e1logos usu\u00e1rio-sistema e tarefas abstratas que n\u00e3o s\u00e3o tarefas em si, mas uma representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilie a decomposi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 O CTT representa rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas? O CTT permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas como por exemplo de ativa\u00e7\u00e3o e tarefas concorrentes. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 As rela\u00e7\u00f5es do CTT, est\u00e3o devidamente representadas no diagrama (em rela\u00e7\u00e3o ao design)? O CTT permite a representa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre as terefas para qual segue uma padroniza\u00e7\u00e3o dos elementos utilizados no diagrama. P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 As tarefas est\u00e3o categorizadas corretamente como usu\u00e1rio, sistema, interativas e abstratas? As tarefas s\u00e3o categorizadas seguindo tarefas realizadas fora do sistema, tarefas em que o sistema realiza processamentos, tarefas que tem di\u00e1logo sistema-usu\u00e1rio e representa\u00e7\u00f5es. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 O diagrama CTT utiliza corretamente os operadores para indicar a rela\u00e7\u00e3o entre tarefas (por exemplo, concorr\u00eancia, escolha, itera\u00e7\u00e3o)? Devem ser utilizados os operadores que indicam as rela\u00e7\u00f5es entre tarefas. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 O diagrama CTT apresenta rela\u00e7\u00f5es como ativa\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e passagem de informa\u00e7\u00f5es? Rela\u00e7\u00f5es como ativa\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e passagem de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para melhor compreens\u00e3o. P\u00e1gina: 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#grafico-dos-itens-do-arvores-de-tarefas-concorrentes","title":"Gr\u00e1fico dos itens do \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/ctt/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/","title":"Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#artefato-elenco-de-personas","title":"Artefato: Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 pare o Artefato Elenco de Personas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Elenco de Personas pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Elenco de Personas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Elenco de Personas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Elenco de Personas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O elenco de personas consiste em tr\u00eas a 12 personas distintas? N\u00e3o precisa ser concebido o design para todas as personas, entretanto todas s\u00e3o \u00fateis na articula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 2 O elenco de personas \u00e9 reduzido, as personas s\u00e3o memor\u00e1veis? Caso ocorra de ter um volume muito grande de personas para representar os grupos de usu\u00e1rios, pode ocorrer delas se misturarem na mente dos designers e desenvolvedores reduzindo o benef\u00edcio da t\u00e9cnica. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 3 O elenco de personas possui ao menos tr\u00eas personas prim\u00e1rias? O elenco deve cobrir os principais grupos de usu\u00e1rios, buscando um produto que visa atender a todos. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 4 As personas prim\u00e1rias apresentam interface distinta e \u00fanica? A persona prim\u00e1ria \u00e9 o principal foco do design, assim necessitando satisfazer uma interface \u00fanica para cada persona prim\u00e1ria. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 As personas se tornam como pessoas reais, da qual podemos nos colocar no lugar? Ao tornarmos as personas como pessoas reais que fazem parte do grupo, avaliamos pelas personas e assim possibilita analisar de melhor forma se o design est\u00e1 de acordo com as necessidades. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 Foram criadas pelo menos uma persona para papel de usu\u00e1rio? Cada persona deve seguir um papel de usu\u00e1rio. P\u00e1gina: 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 7 O conjunto de personas abrange os principais papeis de usu\u00e1rios e suas tarefas. Um sistema utilizado por gerentes, funcion\u00e1rios e parceiros externos deve ter pelo menos uma persona que represente cada um desses pap\u00e9is de forma clara e diferenciada. P\u00e1gina 179, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 8 As personas do elenco n\u00e3o se sobrep\u00f5em em necessidades e objetivos, mantendo cada persona distinta e \u00fatil para o design. Evitar criar duas personas com prop\u00f3sitos praticamente id\u00eanticos; quando isso ocorre, \u00e9 prefer\u00edvel fundi-las ou refin\u00e1-las para destacar diferen\u00e7as reais. P\u00e1gina 180, Cap\u00edtulo 8 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim Fonte: Ana Joyce, 2025. <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#grafico-dos-itens-do-elenco-de-personas","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Elenco de Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/elenco-de-personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/","title":"An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#artefato-analise-de-hierarquia-de-tarefas","title":"Artefato: An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos peloGrupo 5 pare o Artefato An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 O HTA iniciou com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas? Uma an\u00e1lise funcional de tarefas come\u00e7a pela defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas sendo um objetivo um estado espec\u00edfico de coisas, um estado final. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 2 O HTA examina primeiramente os objetivos de alto n\u00edvel? Objetivos de alto n\u00edvel, pode ser uma reuni\u00e3o decompondo-se em subobjetivos como decidir data, decidir local, convidar os participantes. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 3 O HTA possui um plano (os subobjetivos de um objeto e as rela\u00e7\u00f5es entre eles \u00e9 denominada de plano)? Um plano define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um outro objetivo maior, incluindo a ordem. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 4 O HTA identifica objetivos e subojetivos de maneira estruturada? O HTA possui um objetivo e assim os subobjetivos do mesmo P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 5 A decomposi\u00e7\u00e3o das tarefas reflete corretamente o fluxo de trabalho dos usu\u00e1rios? A decomposi\u00e7\u00e3o das tarefas deve seguir o fluxo de trabalho dos usu\u00e1rios, seguindo o plano que foi definido. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 6 Os objetivos identificados s\u00e3o realistas e coerentes com o contexto do usu\u00e1rio? Os objetivos devem seguir de forma coerente com o contexto e hist\u00f3ria do usu\u00e1rio de maneira realista. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 7 O HTA descreve claramente as condi\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e t\u00e9rmino de cada sub objetivo? Para o objetivo \u201cAgendar reuni\u00e3o\u201d, cada subobjetivo (definir data, selecionar local, convidar participantes) tem um estado inicial (informa\u00e7\u00f5es pendentes) e um estado final (decis\u00e3o tomada). P\u00e1gina 193, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 8 O HTA utiliza uma representa\u00e7\u00e3o clara (hier\u00e1rquica ou por diagramas) para evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre subobjetivos e facilitar a compreens\u00e3o do fluxo de tarefas? O diagrama hier\u00e1rquico mostra cada subobjetivo como um \u201cramo\u201d, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de tarefas paralelas ou sequenciais. P\u00e1gina 194, Cap\u00edtulo 8 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#grafico-dos-itens-do-analise-de-hierarquia-de-tarefas","title":"Gr\u00e1fico dos itens do An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025 v"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#artefato-personas","title":"Artefato: Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 5 pare o Artefato Personas.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Personas pelo Grupo 5 est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Personas"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Personas</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Personas Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foi realizado um estudo de campo para elaborar personas a partir de observa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios reais? observa\u00e7\u00e3o pura, observa\u00e7\u00e3o guiada, entrevistas estruturadas ou semiestruturadas, possivelmente com o registro de fotos, \u00e1udio e v\u00eddeo do ambiente de atua\u00e7\u00e3o dos participantes, existe ainda a possibilidade de registrar as informa\u00e7\u00f5es sem a presen\u00e7a do observador, esse \u00e9 o caso de di\u00e1rios. Uma das formas mais comuns de estudo de campo \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o contextual. P\u00e1gina: 157, Cap\u00edtulo 7. An\u00e1lise e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 2 As personas foram definidas por seus objetivos, foi utilizado um processo de refinamento sucessivo durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio? Em vez de ampliar a funcionalidade do produto para acomodar a maior parte das personas, projetar especificamente para uma persona. P\u00e1gina: 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 3 Possui persona prim\u00e1ria, cada persona prim\u00e1ria pertence a uma interface distinta e \u00fanica? Este \u00e9 o indiv\u00edduo que \u00e9 o foco principal do design, requer uma interface distinta e \u00fanica. P\u00e1gina: 167, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim 4 Cada persona apresenta nome e sobrenome, assim como informa\u00e7\u00f5es de idade e dados que a tornem um exemplo que segue o perfil do usu\u00e1rio? A persona (Ana Laura, 21 anos, com conhecimentos da \u00e1rea de engenharia) segue o perfil do usu\u00e1rio. 153,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 5 Est\u00e3o claramente definidos os objetivos e as necessidades da persona em rela\u00e7\u00e3o ao sistema? Persona tem objetivo pessoal, corporativo ou pr\u00e1tico bem especificado e definido. 154,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 6 H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, frequ\u00eancia e modo como a persona utiliza o sistema, as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o detalhadas sobre como as tarefas devem ser realizadas? As tarefas est\u00e3o bem definidas e apresentam a quantidade realizada, local e meio para utilizar o sistema. 154,Cap\u00edtulo 8. Organizac\u0327\u00e3o do Espac\u0327o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 7 A persona reflete comportamentos e motiva\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios pesquisados? A persona apresenta h\u00e1bitos, necessidades e frustra\u00e7\u00f5es identificadas a partir de entrevistas ou observa\u00e7\u00f5es em campo, com detalhes que correspondem a situa\u00e7\u00f5es reais do dia a dia. P\u00e1gina 165, Cap\u00edtulo 5 \u2013  Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.  sim 8 Foram consideradas personas secund\u00e1rias (al\u00e9m da prim\u00e1ria) para contemplar diferentes necessidades sem prejudicar o foco principal do design? Definir uma persona prim\u00e1ria que determina a maior parte das decis\u00f5es de interface, enquanto as personas secund\u00e1rias s\u00e3o contempladas em aspectos complementares (como necessidades espec\u00edficas, mas que n\u00e3o exigem uma nova interface completa). P\u00e1gina 177, Cap\u00edtulo 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#grafico-dos-itens-personas","title":"Gr\u00e1fico dos itens Personas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025 v"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/","title":"An\u00e1lise de Hier\u00e1rquia de Tarefas","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo [Grupo 5  pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 5  est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo [Grupo 5  pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 5  est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo [Grupo 5  pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 5  est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/proto-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/","title":"Storyboard","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#artefato-framework-decide","title":"Artefato: Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de um projeto, pois \u00e9 nessa etapa que os artefatos criados s\u00e3o analisados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Diante disso, este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo [Grupo 5  pare o Artefato Framework DECIDE.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como finalidade verificar o artefato Framework DECIDE Concorrentes pelo Grupo 5  est\u00e3o em conformidade com os itens e padr\u00f5es exigidos.  </p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica, criada por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. O processo \u00e9 conduzido por meio de uma checklist contendo os erros mais recorrentes, que ser\u00e3o detectados, analisados e categorizados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo pr\u00f3prio autor. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 gerado um gr\u00e1fico apresentando os resultados obtidos.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os membros listados na tabela a seguir.</p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#tabela-relacao-integrante-e-verificacao","title":"Tabela rela\u00e7\u00e3o integrante e verifica\u00e7\u00e3o","text":"Integrante Atividade Ana Joyce Verifica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#os-artefatos-alvos-dessa-verificacao-sao","title":"Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:","text":"<ul> <li>Framework DECIDE</li> </ul>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada no dia 10/02/2025. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades executadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/02/2025 Framework DECIDE Ana Joyce <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais etapas envolvidas em sua constru\u00e7\u00e3o e nas diretrizes de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva<sup>1</sup>.  </p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em 2 categorias, sendo uma delas de car\u00e1ter geral, aplic\u00e1vel a todas as etapas. As verifica\u00e7\u00f5es adotadas foram: uma geral e espec\u00edficas para cada artefato do projeto. A tabela 2 e 3 apresentam todos os itens da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o da entrega \u00e9 necess\u00e1ria porque garante que o projeto atenda aos requisitos descritos no plano de ensino da disciplina.</p> <p> <p>Tabela 2 - Itens da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Item Descri\u00e7\u00e3o Exemplo Fonte Staus 1 Foram determinados os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC? O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 2 Foram exploradas perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Para cada objetivo definido, o avaliador deve elaborar perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 3 Foram escolhidos os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 4 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhados com os usu\u00e1rios e o contexto do sistema? Os objetivos devem seguir um por qu\u00ea e para quem s\u00e3o importantes. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 5 A metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o considera uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos? Considera a combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos visando uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim 6 Os dados coletados s\u00e3o interpretados com base em m\u00e9tricas e diretrizes pr\u00e9-definidas? Os dados s\u00e3o interpretados seguindo perguntas espec\u00edficas a serem respondidas. P\u00e1gina: 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.   sim <p>Fonte: Ana Joyce, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#grafico-dos-itens-do-framework-decide","title":"Gr\u00e1fico dos itens do Framework DECIDE","text":""},{"location":"avaliacoes/entrega8/verificacao%2B1/DECIDE/storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino da disciplina Itera\u00e7\u00e3o Humano e Computador. Bras\u00edlia, DF: UnB, 2024.  </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o Ana Joyce 10/02/2025 Anne de Capdeville 10/02/2025"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/","title":"Processos de Design em IHC","text":""},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes de explorarmos a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, \u00e9 essencial compreender o que \u00e9 um processo de design. Segundo Barbosa e Silva (2011), design pode ser definido como um processo composto por tr\u00eas atividades fundamentais: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o de um problema), s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o resultante dessa interven\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, processos de design s\u00e3o abordagens sistem\u00e1ticas e iterativas que possibilitam a realiza\u00e7\u00e3o dessas atividades, garantindo que as solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Um desses processos \u00e9 o modelo proposto por Deborah Mayhew, que ser\u00e1 detalhado neste documento.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os processos de design de IHC utilizam uma variedade de abordagens e m\u00e9todos, cada um adequado a diferentes contextos e objetivos. Esses m\u00e9todos incluem ciclos de vida iterativos, design contextual, e estrat\u00e9gias baseadas em cen\u00e1rios e objetivos.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#modelos","title":"Modelos","text":"<ol> <li> <p>Ciclo de Vida Simples    Um modelo linear com foco em etapas sequenciais, incluindo requisitos, design, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 ideal para projetos simples, mas carece de flexibilidade.</p> </li> <li> <p>Ciclo de Vida em Estrela    Prop\u00f5e uma abordagem n\u00e3o-linear, permitindo que qualquer etapa do processo possa ser revisitada a qualquer momento. Enfatiza a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> </li> <li> <p>Engenharia de Usabilidade de Nielsen    Envolve atividades como an\u00e1lise competitiva, design participativo, aplica\u00e7\u00e3o de heur\u00edsticas, prototipagem e testes emp\u00edricos, promovendo itera\u00e7\u00f5es constantes para refinar a usabilidade.</p> </li> <li> <p>Engenharia de Usabilidade de Mayhew    Baseia-se em um processo mais estruturado e detalhado, focado em an\u00e1lise de tarefas, defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas de usabilidade e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> </li> <li> <p>Design Contextual    Focado em entender o contexto real de uso, incluindo:</p> </li> <li> <p>Investiga\u00e7\u00e3o contextual: Identificar usu\u00e1rios, objetivos e ambientes.</p> </li> <li>Modelagem do trabalho: Mapear fluxos, artefatos e aspectos culturais.</li> <li>Consolida\u00e7\u00e3o e reprojeto: Refinar o design para atender melhor \u00e0s necessidades identificadas.</li> <li> <p>Prototipa\u00e7\u00e3o e testes: Validar solu\u00e7\u00f5es diretamente com os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Design Baseado em Cen\u00e1rios    Utiliza hist\u00f3rias fict\u00edcias para explorar como os usu\u00e1rios interagem com o sistema, considerando diferentes contextos e objetivos. Ajuda na identifica\u00e7\u00e3o de requisitos e avalia\u00e7\u00e3o de alternativas de design.</p> </li> <li> <p>Design Dirigido por Objetivos    Concentra-se em atender objetivos espec\u00edficos dos usu\u00e1rios, priorizando suas metas em todas as etapas do processo de design.</p> </li> <li> <p>Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o    Foca na troca clara de informa\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema, garantindo que as interfaces sejam intuitivas e promovam um entendimento eficaz.</p> </li> </ol> <p>Este resumo sintetiza os principais conceitos do cap\u00edtulo 4 de Barbosa e Silva, incluindo os diferentes processos de design em IHC e suas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Cada abordagem oferece ferramentas e perspectivas distintas para lidar com os desafios de design centrado no usu\u00e1rio.</p> <p>Fonte: Cap\u00edtulo 4. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#escolha-de-processo-de-design-para-o-cinemark","title":"Escolha de processo de design para o Cinemark","text":"<p>A melhor escolha de processo de design para a an\u00e1lise do site considerando que a Cinemark j\u00e1 possui um site em funcionamento e que o foco est\u00e1 na melhoria da experi\u00eancia do usu\u00e1rio \u00e9 a Engenharia de Usabilidade de Mayhew.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<ol> <li> <p>An\u00e1lise de Requisitos</p> </li> <li> <p>Na fase inicial, s\u00e3o estabelecidas as metas de usabilidade com base em fatores como o perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise das tarefas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades da plataforma na qual o sistema ser\u00e1 executado, e princ\u00edpios gerais de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Para facilitar a verifica\u00e7\u00e3o dessas metas ao longo do processo, \u00e9 comum apresent\u00e1-las em um guia de estilo que inclui diretrizes relacionadas a elementos visuais da interface, como layout, cores, tipografia, imagens e \u00edcones\u200b</p> </li> <li> <p>Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento</p> </li> <li> <p>Esta fase visa criar uma interface que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas anteriormente. O processo ocorre em tr\u00eas n\u00edveis de detalhamento:</p> </li> <li>Primeiro n\u00edvel: Revis\u00e3o das tarefas e cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de baixa fidelidade para avalia\u00e7\u00e3o inicial.</li> <li>Segundo n\u00edvel: Estabelecimento de padr\u00f5es de design e constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade.</li> <li>Terceiro n\u00edvel: Desenvolvimento detalhado da interface em alta fidelidade, pronto para implementa\u00e7\u00e3o\u200b</li> <li> <p>Durante todo o ciclo, os prot\u00f3tipos s\u00e3o avaliados e refinados iterativamente, com base no feedback dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Instala\u00e7\u00e3o</p> </li> <li>Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do sistema, a fase de instala\u00e7\u00e3o inclui a coleta de feedback dos usu\u00e1rios sobre a experi\u00eancia de uso. Esses dados s\u00e3o fundamentais para identificar melhorias para vers\u00f5es futuras ou at\u00e9 mesmo indicar a necessidade de um novo sistema</li> </ol>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#razoes-para-escolher-a-engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Raz\u00f5es para escolher a Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<ol> <li> <p>Abordagem estruturada e detalhada</p> </li> <li> <p>O modelo de Mayhew divide o processo em tr\u00eas fases bem definidas (An\u00e1lise de Requisitos, Design/Avalia\u00e7\u00e3o/Desenvolvimento e Instala\u00e7\u00e3o), o que facilita a identifica\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o de problemas no site da Cinemark.</p> </li> <li> <p>Foco na usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio</p> </li> <li> <p>Como o site da Cinemark tem fun\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, como compra de ingressos, escolha de assentos e consulta de hor\u00e1rios, garantir uma interface intuitiva e eficiente \u00e9 essencial. O modelo de Mayhew permite avaliar essas necessidades desde a an\u00e1lise de requisitos at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias.</p> </li> <li> <p>Ciclo iterativo de refinamento</p> </li> <li> <p>O processo envolve testes constantes e ajustes progressivos, garantindo que cada mudan\u00e7a no site seja baseada em dados e feedback reais dos usu\u00e1rios. Isso \u00e9 crucial para evitar falhas que possam prejudicar a navega\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia do cliente.</p> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no cen\u00e1rio da Cinemark</p> </li> <li>Como a Cinemark j\u00e1 possui um sistema em funcionamento, o modelo pode ser iniciado na fase de instala\u00e7\u00e3o, analisando feedback dos usu\u00e1rios para encontrar pontos de melhoria. Depois, pode-se retroceder \u00e0 an\u00e1lise de requisitos para estruturar mudan\u00e7as mais significativas.</li> </ol> <p>Se o foco fosse um redesenho completo do site, outros modelos, como o Ciclo de Vida em Estrela (com forte \u00eanfase na avalia\u00e7\u00e3o a cada etapa) ou a Engenharia de Usabilidade de Nielsen (com diretrizes heur\u00edsticas bem estabelecidas), tamb\u00e9m poderiam ser considerados. Por\u00e9m, para aprimoramento e otimiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da usabilidade, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew se destaca como a melhor escolha.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2021.</p>"},{"location":"planejamento/Processo%20de%20design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e conte\u00fado Ana Joyce 19/11/2024 Pedro Miguel 19/11/2024 2.0 Corre\u00e7\u00f5es do modelo Pedro Miguel 04/02/2025 Anne de Capdeville 04/02/2025"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e3o contidos os cronogramas planejados para a disciplina de IHC do semestre 2024.2, com as atividades a serem realizadas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejamento-das-entregas","title":"Planejamento das Entregas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Fase: Planejamento do Projeto Data de entrega: 12/11/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Heatmap 19/10 - 01/11 Pedro Miguel 01/11 - 12/11 Pedro Miguel Documentar equipe 26/10 - 28/10 Pedro Miguel 29/10 - 29/10 Anne de Capdeville Lista de sites avaliados 06/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Elencar ferramentas de uso 12/11 - 12/11 Jos\u00e9 Felipe 12/11 - 12/11 Pedro Miguel Sele\u00e7\u00e3o do site 12/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Processo de Design 12/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/11 - 12/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Cronograma das atividades 12/11 - 12/11 Ana Joyce Joyce 12/11 - 12/11 Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 12/11 - 12/11 Ana Joyce Joyce 12/11 - 12/11 Jos\u00e9 Felipe Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 13/11 - 13/11 Jos\u00e9 Felipe 13/11 - 13/11 Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 13/11 - 13/11 Jos\u00e9 Felipe 13/11 - 13/11 Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 14/11 - 22/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 22/11 - 24/11 Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Fase: Planejamento do Projeto Data de entrega: 03/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios 18/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Brainstorming Perfil de usu\u00e1rios 18/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Elicita\u00e7\u00e3o dos Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguels de foco 19/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Defini\u00e7\u00e3o das personas 19/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/11 - 21/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Mapa de empatia 21/11 - 22/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 22/11 - 22/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel An\u00e1lise de tarefas (HTA) 22/11 - 23/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 23/11 - 23/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel An\u00e1lise de tarefas (GOMS) 23/11 - 24/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 24/11 - 24/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Aspectos \u00e9ticos da pesquisa 24/11 - 25/11 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 25/11 - 25/11 Ana Joyce e Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 26/11 - 26/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 26/11 - 26/11 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o do grupo 5 04/12 - 04/12 Ana Joyce 04/12 - 04/12 Anne de Capdeville Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 05/12 - 05/12 Ana Joyce 05/12 - 05/12 Anne de Capdeville"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Fase: An\u00e1lise de Requisitos Data de entrega: 03/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto 29/11 - 30/11 Pedro Miguel e Anne de Capdeville 01/12 - 02/12 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce Metas de usabilidade 29/11 - 30/11 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce 01/12 - 02/12 Pedro Miguel e Anne de Capdeville Guia de estilo 30/11 - 01/12 Pedro Miguel e Anne de Capdeville 01/12 - 02/12 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce Caracteristicas da plataforma 30/11 - 1/12 Jos\u00e9 Felipe e Ana Joyce 01/12 - 02/12 Pedro Miguel e Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Realizar lista de verifica\u00e7\u00e3o 03/12 - 03/12 Pedro Miguel 01/12 - 02/12 Ana Joyce Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 04/12 - 04/12 Pedro Miguel 01/12 - 02/12 Ana Joyce Apresenta\u00e7\u00e3o 05/12 - 05/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 05/12 - 06/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 01/12 - 02/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Fase: Planejamento do Storyboard Data de entrega: 10/12/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard 06/12 - 08/12 Pedro Miguel e Ana Joyce 08/12 - 08/12 Jos\u00e9 Felipe e Anne de Capdeville Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas 06/12 - 08/12 Jos\u00e9 Felipe e Anne de Capdeville 08/12 - 08/12 Pedro Miguel e Ana Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard 08/12 - 09/12 Pedro Miguel e Ana Joyce 09/12 - 09/12 Jos\u00e9 Felipe e Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas 08/12 - 09/12 Jos\u00e9 Felipe e Anne de Capdeville 09/12 - 09/12 Pedro Miguel e Ana Joyce Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 09/12 - 10/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 10/12 - 10/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 09/12 - 10/12 Anne de Capdeville 10/12 - 10/12 Jos\u00e9 Felipe Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 11/12 - 11/12 Anne de Capdeville 10/12 - 10/12 Jos\u00e9 Felipe Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 12/12 - 12/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 12/12 - 12/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 12/12 - 13/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 13/12 - 13/12 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Fase: Resultados do Storyboard/ An\u00e1lise de Tarefas e Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel Data de entrega: 05/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard 16/12 - 20/12 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 21/12 - 23/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 16/12 - 20/12 Ana Joyce e Anne de Capdeville 21/12 - 23/12 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel 21/12 - 03/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville 03/01 - 04/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel 21/12 - 03/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 03/01 - 04/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 04/01 - 05/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 05/01 - 05/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 04/01 - 05/01 Jos\u00e9 Felipe 05/01 - 05/01 Pedro Miguel Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 06/01 - 06/01 Jos\u00e9 Felipe 06/01 - 06/01 Pedro Miguel Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 07/01 - 07/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 07/01 - 07/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 07/01 - 08/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 09/01 - 09/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":"<p>Fase: Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Data de entrega: 14/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel 10/01 - 11/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 11/01 - 11/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 11/01 - 13/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 13/01 - 13/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 12/01 - 14/01 Ana Joyce e Anne de Capdeville 14/01 - 14/01 Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 13/01 - 14/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 14/01 - 14/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 14/01 - 14/01 Ana Joyce 14/01 - 14/01 Anne de Capdeville Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 15/01 - 15/01 Ana Joyce 15/01 - 15/01 Anne de Capdeville Corre\u00e7\u00f5es da entrega 15/01 - 16/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 17/01 - 17/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Fase: Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Data de entrega: 26/01/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 17/01 - 19/01 Pedro Miguel e Anne de Capdeville 19/01 - 19/01 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 20/01 - 22/01 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe 22/01 - 22/01 Pedro Miguel e Anne de Capdeville Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 23/01 - 25/01 Ana Joyce e Jos\u00e9 Felipe 25/01 - 25/01 Pedro Miguel e Anne de Capdeville Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 25/01 - 26/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 26/01 - 26/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 26/01 - 26/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe 26/01 - 26/01 Ana Joyce Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 27/01 - 27/01 Pedro Miguel 27/01 - 27/01 Ana Joyce Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 26/01 - 26/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 26/01 - 26/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 28/01 - 29/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 30/01 - 30/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Fase: Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Data de entrega: 10/02/2024</p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 01/02 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 03/02 - 03/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Verifica\u00e7\u00e3o geral da entrega 28/01 - 28/01 Anne de Capdeville 28/01 - 28/01 Jos\u00e9 Felipe Inspe\u00e7\u00e3o do grupo 5 29/01 - 29/01 Anne de Capdeville 29/01 - 29/01 Jos\u00e9 Felipe Apresenta\u00e7\u00e3o em aula 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 28/01 - 28/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Corre\u00e7\u00f5es da entrega 30/01 - 31/01 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 01/02 - 01/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel Entrega final 10/02 - 10/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel 08/02 - 09/02 Ana Joyce, Anne de Capdeville, Jos\u00e9 Felipe e Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2024 Estrutura da documenta\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Felipe Ana Joyce 2.0 19/11/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Pedro Miguel e Ana Joyce Anne de Capdeville 2.1 20/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es de atividades Pedro Miguel Ana Joyce 2.2 25/11/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o cronograma da etapa 2 Ana Joyce Pedro Miguel 3.0 03/02/2025 Corre\u00e7\u00e3o dos cronogramas 7 e 8 Anne de Capdeville Jos\u00e9 Felipe"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e3o contidos as ferramentas utilizadas e uma descri\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o utilizados para o desenvolvimento do projeto da disciplina de IHC</p> <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto</p> Logo Ferramenta Uso Git Versionamento e contribui\u00e7\u00e3o em grupo para o projeto. GitHub Hospedagem do c\u00f3digo fonte. Github pages Deploy f\u00e1cil diretamente do reposit\u00f3rio. MKdocs Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas. Figma Cria\u00e7\u00e3o de prototipos e elabora\u00e7\u00e3o de designs. Draw.io Diagrama\u00e7\u00e3o das ideias. Vscode Editor de texto para criar as p\u00e1ginas est\u00e1ticas. Google Sheets Editor online em grupo de planilhas. OBS Gravar as reuni\u00f5es. Youtube Publicar os v\u00eddeos. Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o veloz entre os membros. Discord Plataforma de comunica\u00e7\u00e3o para fazer as reuni\u00f5es."},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Git</li> <li>GitHub</li> <li>GitHub Pages</li> <li>MKdocs</li> <li>Figma</li> <li>Draw.io</li> <li>Vscode</li> <li>Google Sheets</li> <li>OBS</li> <li>Youtube</li> <li>Whatsapp</li> <li>Discord</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas Jos\u00e9 Oliveira 17/11/2024 Pedro Miguel 17/11/2024"},{"location":"planejamento/mapa-de-energia/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o tratamos sobre o Mapa de energia. Ferramenta que serviu para entender a disponibilidade do grupo para trabalhar nos dias da semana.</p>"},{"location":"planejamento/mapa-de-energia/#mapa-de-energia","title":"Mapa de Energia","text":"<p>O Mapa de Energia \u00e9 composto de uma grade dividida superiormente pelos dias da semana que no site When2Meet est\u00e1 exposto em ingl\u00eas e na parte lateral ou horizontal podemos ver a divis\u00e3o de hor\u00e1rios no formato americano.</p> <p>A princ\u00edpio, n\u00e3o h\u00e1 um hor\u00e1rio em que todos est\u00e3o dispon\u00edveis para se reunir entretanto h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de tempo pela noite na segunda, ter\u00e7a e quinta em que 3 das 4 pessoas do grupo podem se reunir.</p>"},{"location":"planejamento/mapa-de-energia/#figura-1-mapa-de-energia-do-grupo-4","title":"Figura 1 - Mapa de Energia do Grupo 4","text":"<p> Autor: Pedro Miguel</p>"},{"location":"planejamento/mapa-de-energia/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>WHEN2MEET. Plan a new event. Dispon\u00edvel em: https://www.when2meet.com/?27244135-7TYFk. WHEN2MEET, 2024. Acesso em: 20 nov. 2024</p>"},{"location":"planejamento/mapa-de-energia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o do mapa de energia Pedro Miguel Ana Joyce"},{"location":"planejamento/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site do Cinemark foi selecionado por ser uma plataforma amplamente utilizada por um p\u00fablico diversificado que busca informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados ao entretenimento. Como um canal essencial para a consulta de hor\u00e1rios de filmes, compra de ingressos e alimentos, acesso a promo\u00e7\u00f5es e reserva de salas por empresas e escolas, sua relev\u00e2ncia no dia a dia dos usu\u00e1rios torna-o um excelente objeto de an\u00e1lise no contexto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC).</p> <p>A escolha tamb\u00e9m se justifica pelo desafio que um site de grande alcance enfrenta em atender as necessidades de diferentes perfis de usu\u00e1rios, incluindo pessoas com diferentes n\u00edveis de familiaridade com a tecnologia. Dessa forma, a an\u00e1lise permitir\u00e1 compreender como a interface equilibra efici\u00eancia, acessibilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Link avalia\u00e7\u00e3o Cinemark</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Usabilidade: A usabilidade \u00e9 um dos principais pilares de avalia\u00e7\u00e3o. O site ser\u00e1 analisado quanto \u00e0 facilidade que oferece para que os usu\u00e1rios encontrem informa\u00e7\u00f5es e concluam tarefas, como a compra de ingressos. Crit\u00e9rios como clareza na organiza\u00e7\u00e3o dos menus, rapidez na navega\u00e7\u00e3o e simplicidade nas intera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o considerados.</li> <li>Acessibilidade: Verificar se o site \u00e9 inclusivo e se atende a normas de acessibilidade \u00e9 crucial. A an\u00e1lise avaliar\u00e1 aspectos como texto alternativo para imagens e suporte a leitores de tela, garantindo que o conte\u00fado seja acess\u00edvel a pessoas com diferentes necessidades.</li> <li>Feedback e controle do usu\u00e1rio: O site ser\u00e1 examinado quanto \u00e0 sua capacidade de fornecer retornos claros para as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios, como confirma\u00e7\u00f5es visuais ou mensagens de erro. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 avaliado se os usu\u00e1rios t\u00eam autonomia para corrigir a\u00e7\u00f5es equivocadas antes de finaliz\u00e1-las, como a possibilidade de alterar o hor\u00e1rio ou tipo de ingresso selecionado.</li> <li>Consist\u00eancia na interface: A an\u00e1lise verificar\u00e1 se o site utiliza elementos visuais e interativos de forma uniforme em todas as p\u00e1ginas, como bot\u00f5es, fontes e estilos de menu. A consist\u00eancia ajuda o usu\u00e1rio a se familiarizar com a navega\u00e7\u00e3o, reduzindo a curva de aprendizado.</li> <li>Design centrado no usu\u00e1rio: O site ser\u00e1 avaliado quanto ao uso de uma linguagem visual clara e atrativa, priorizando informa\u00e7\u00f5es essenciais, como hor\u00e1rios de filmes e pre\u00e7os de ingressos. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 observado se o design promove uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel e se est\u00e1 alinhado com a identidade visual da marca Cinemark.</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Um site eficiente deve minimizar a ocorr\u00eancia de erros, seja por meio de formul\u00e1rios bem estruturados ou por orienta\u00e7\u00f5es claras durante os processos de navega\u00e7\u00e3o e compra.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/11/2024 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para escolha do site Anne de Capdeville Jos\u00e9 Felipe 2.0 Corre\u00e7\u00e3o finais Anne de Capdeville"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada integrante do Grupo 4 realizou uma avalia\u00e7\u00e3o individual de um site escolhido por conta pr\u00f3pria. Entre os sites avaliados est\u00e3o BrModelo, OBA, Gov.br[...]. Dado a dificuldade de encontrar dentre os sites avaliados pelos integrantes um que atendesse a quantidade de funcionalidades suficientes para todos os integrantes, o site eleito foi o Cinemark a escolha se deve a quantidade de funcionalidades que o site obt\u00e9m, como por exemplo reserva de salas para festas de anivers\u00e1rios, or\u00e7amento para escolas, compra de snacks e compra de ingressos.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#cinemark","title":"Cinemark","text":"<p>O site avaliado pela integrante Anne de Capdeville foi o Cinemark.com.br. O site do Cinemark \u00e9 uma plataforma amplamente utilizada por um p\u00fablico diversificado que busca informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados ao entretenimento. Como um canal essencial para a consulta de hor\u00e1rios de filmes, compra de ingressos e alimentos, acesso a promo\u00e7\u00f5es e reserva de salas por empresas e escolas.</p> <ul> <li>Link avalia\u00e7\u00e3o Anne</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#govbr","title":"GOV.BR","text":"<p>O site avaliado pela integrante Anne de Capdeville foi o gov.br. O site gov.br \u00e9 a principal plataforma digital do governo federal do Brasil, que centraliza o acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos e informa\u00e7\u00f5es oficiais. Ele permite que cidad\u00e3os realizem diversos procedimentos de forma online, como emiss\u00e3o de documentos, consulta a benef\u00edcios e inscri\u00e7\u00e3o em programas governamentais, promovendo praticidade e efici\u00eancia no relacionamento com o governo.</p> <ul> <li>Link avalia\u00e7\u00e3o Anne</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#oba","title":"OBA","text":"<p>O site avaliado pelo integrante Jos\u00e9 Oliveira foi o oba.org.br. O site oba.org.br \u00e9 a plataforma oficial da Olimp\u00edada Brasileira de Astronomia e Astron\u00e1utica (OBA), que tem como objetivo estimular o interesse dos jovens pela astronomia e ci\u00eancias afins. Ele disponibiliza informa\u00e7\u00f5es sobre a competi\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00f5es, materiais de estudo e resultados, contribuindo para a populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico no Brasil.</p> <ul> <li>Link avalia\u00e7\u00e3o Jos\u00e9</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#brmodelo","title":"BRModelo","text":"<p>O site avaliado pela integrante Ana Joyce Guedes foi o brmodeloweb.com \u00e9 uma ferramente online que auxilia principalmente iniciantes em banco de dados, mas n\u00e3o se limita a isto, o site fornece ferramentas para constru\u00e7\u00e3o de modelos l\u00f3gicos e conceituais de modo pr\u00e1tico sem a necessidade de instala\u00e7\u00e3o de um software. \u00c9 uma plataforma de Software Livre, que conta com um apequena comunidade de Devs e doa\u00e7\u00f5es para a sua manuten\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Link avalia\u00e7\u00e3o Ana Joyce</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Site do gov.br</li> <li>Site do OBA</li> <li>Site do BRModelo</li> <li>Site do Cinemark</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Organiza\u00e7ao para a apresenta\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Oliveira 12/11/2024 Pedro Miguel 12/11/2024 2.0 Adi\u00e7\u00e3o dos outros sites e mudan\u00e7a da intro Ana Joyce 18/11/2024 Jos\u00e9 Oliveira 18/11/2024 2.0 Corre\u00e7\u00f5es finais Anne de Capdeville 01/02/2025 Jos\u00e9 Oliveira 01/02/2025"}]}